let questions = [
    {
    "question": "Этиология – бу:",
    "answer": "Касаллик пайдо бўлиш сабаблари.",
    "options": [
      "Касаллик пайдо бўлиш сабаблари.",
      "Касаллик намоён бўлиши ва белгилари.",
      "Касаллик оқибати.",
      "Касалликни олдини олиш."
    ]
  },
  {
    "question": "Гипогалактия-бу?",
    "answer": "Физиологик ҳолат бўлиб, она сутини кам ажралиши;",
    "options": [
      "Потологик ҳолат бўлиб, она сутини кам ажралиши;",
      "Физиологик ҳолат бўлиб, она сутини кам ажралиши;",
      "Физиологик ҳолат бўлиб, она сутини ко`п ажралиши;",
      "Кўкрак сутига сезувчанликни ошиши;"
    ]
  },
  {
    "question": "Симптомлар йиғиндиси:",
    "answer": "Синдром",
    "options": [
      "Синдром",
      "Этиология",
      "Диагноз",
      "Патогенез"
    ]
  },
  {
    "question": "Катта ёшли одамда нафас сони нормада 1 минутда:",
    "answer": "16-20",
    "options": [
      "16-20",
      "10-12",
      "22-28",
      "25-30"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳамширалик ишига асос солган инсон?",
    "answer": "Ф.Найтингеул",
    "options": [
      "Ф.Найтингеул",
      "Абу Али Ибн Сино",
      "Н.И Арипов",
      "Буқрот"
    ]
  },
  {
    "question": "Халқаро хамширалик куни қачон нишонланади?",
    "answer": "12 май",
    "options": [
      "12 май",
      "9 май",
      "25 ноябр",
      "Ноябр ойининг иккинчи якшанбаси."
    ]
  },
  {
    "question": "Халқаро ҳамширалар куни нечанчи йилдан бошлаб нишонланади?",
    "answer": "1971",
    "options": [
      "1971",
      "1990",
      "1890",
      "1820"
    ]
  },
  {
    "question": "Халқаро ҳамширалик ассосациясига қачон асос солинган?",
    "answer": "1899",
    "options": [
      "1899",
      "1820",
      "1971",
      "1844"
    ]
  },
  {
  "question": "Халқаро ҳамширалик ассоцацияси асосий вазифаси?",
  "answer": "Хамширалик таълимини, ҳамширанинг вазифаларини, иш шроитларини",
  "options": [
    "Хамширалик таълимини, ҳамширанинг вазифаларини, иш шроитларини",
    "Табиий офатларни прогноз қилиш",
    "Дори воситаларини ишлаб чиқиш ва лицензиялаш",
    "Шифокорларни малакаси бўйича аттестациядан ўтказиш"
  ]
},

  {
    "question": "А шкафда қандай дори моддалари сақланади?",
    "answer": "Заҳарли моддалар (наркотиклар , стрихин , мишяк)",
    "options": [
      "Заҳарли моддалар (наркотиклар , стрихин , мишяк)",
      "Кучли таъсир қиладиган ( кодеин , адреналин) , уҳлатадиган.",
      "Стерил дори моддалар",
      "Тез тиббий ёрдам учун мўлжалланган дори моддалари"
    ]
  },
  {
    "question": "Б шкафда қандай дори моддалари сақланади?",
    "answer": "Кучли таъсир қиладиган ( кодеин , адреналин) , уҳлатадиган",
    "options": [
      "Кучли таъсир қиладиган ( кодеин , адреналин) , уҳлатадиган",
      "Заҳарли моддалар (наркотиклар , стрихин , мишяк)",
      "Стерил дори моддалар",
      "Тез тиббий ёрдам учун мўлжалланган дори моддалари"
    ]
  },
  {
    "question": "Тери орасига қилинадиган Касони синамаси нима мақсадда қилинади?",
    "answer": "Эхинококкозни аниқлаш мақсадида",
    "options": [
      "Эхинококкозни аниқлаш мақсадида",
      "Бруселлёзни аниқлаш мақсади",
      "Яширин шишни аниқлаш мақсадида",
      "Силни аниқлаш мақсадида"
    ]
  },
  {
    "question": "Тери орасига қилинадиган Манту синамаси нима мақсадда қилинади?",
    "answer": "Силни аниқлаш мақсадида",
    "options": [
      "Силни аниқлаш мақсадида",
      "Ехинококкозни аниқлаш мақсадида",
      "Яширин шишни аниқлаш мақсадида",
      "Бруселлёзни аниқлаш мақсади"
    ]
  },
  {
    "question": "Тери орасига қилинадиган Бюрне синамаси нима мақсадда қилинади?",
    "answer": "Бруселлёзни аниқлаш мақсади",
    "options": [
      "Бруселлёзни аниқлаш мақсади",
      "Силни аниқлаш мақсадида",
      "Ехинококкозни аниқлаш мақсадида",
      "Яширин шишни аниқлаш мақсадида"
    ]
  },
  {
    "question": "Манту синамасига қанча вақтдан сўнг баҳо берилади?",
    "answer": "24 соатдан- 48 соатгача",
    "options": [
      "24 соатдан- 48 соатгача",
      "Бир ҳафта муобайнида",
      "2 соат ичида",
      "12 соат ичида"
    ]
  },
  {
    "question": "Анафилактик шок бу........... ?",
    "answer": "Организмда дори моддаларини ножўя таъсири натижасида юзага келадиган",
    "options": [
      "Организмда дори моддаларини ножўя таъсири натижасида юзага келадиган"
    ]
  },
  {
    "question": "Эритилган антибиотикларни қанча вақтгача ишлатиш мумкин?",
    "answer": "6 соат",
    "options": [
      "6 соат",
      "2 кун",
      "3 кун",
      "4 кун"
    ]
  },
  {
  "question": "Эмболия бу ............?",
  "answer": "Қон томирларга қонда оқиб келувчи ёт модда бўлакчаларининг (ҳаво) тиқилиб",
  "options": [
    "Қон томирларга қонда оқиб келувчи ёт модда бўлакчаларининг (ҳаво) тиқилиб",
    "Юракнинг ишемик касалликларидан бири",
    "Қондаги гемоглобин миқдорининг пасайиши",
    "Қон босимининг узоқ вақт юқори бўлиши"
  ]
},

  {
    "question": "Тромбофлебит бу…..?",
    "answer": "Вена қон томирларида тромб ҳосил бўлиши ва венани яллиғланиши",
    "options": [
      "Вена қон томирларида тромб ҳосил бўлиши ва венани яллиғланиши",
      "Вена қон томирларини кенгайиши.",
      "Қон томир деворларини тромб билан тўлиб қолиши",
      "Фурункул билан бирга кечадиган венани яллиғланиш касалликлари."
    ]
  },
  {
    "question": "Ёғ эмболияси бу…..?",
    "answer": "Ёғни қон томирларига тушиши",
    "options": [
      "Ёғни қон томирларига тушиши",
      "Ёғни лимфа йўлларига тушиши",
      "Ҳавони қон томирга тушиши",
      "Ўпкага ёғ тиқилиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Дори моддаларни трансдермал усулда юбориш бу……?",
    "answer": "Терини ташқи юзаси орқали",
    "options": [
      "Терини ташқи юзаси орқали",
      "Тери остига инъекисия қилиш",
      "Тери орасига инъексия қилиш",
      "Қин шиллиқ пардаси орқали"
    ]
  },
  {
  "question": "Анафилактик шокни енгил турига ҳос бўлган белгиларни кўрсатинг",
  "answer": "Квинке шиши, қўрқув, тер босиши , энгил тошмалар, бош айланиши, қулоқ",
  "options": [
    "Квинке шиши, қўрқув, тер босиши , энгил тошмалар, бош айланиши, қулоқ",
    "Юқори ҳарорат, қалтираш, кураклар оралиғида оғриқ",
    "Ўпкада шовқинлар, кўнгил айниши, қон қусиш",
    "Танада оғриқ, кўз қорчалари қизариши, йўтал"
  ]
},

  {
  "question": "Ҳаво эмболиясида юзага келадиган белгилар",
  "answer": "Нафас қисиши, йўтал , кўз ёшланиши, танани белдан юқори қисмини кўкариши,",
  "options": [
    "Нафас қисиши, йўтал , кўз ёшланиши, танани белдан юқори қисмини кўкариши,",
    "Қон қусиш, қорин оғриғи, ич кетиши",
    "Қўлларда ўткир оғриқ, тирноқ осилмаси, панжада оғриқ",
    "Бош оғриғи, мушакда оғриқ, иситма кўтарилиши"
  ]
},

  {
    "question": "Томоқ ва бурундан суртма олиш учун қандай материаллар олинади?",
    "answer": "Йиринг, бодомча безлардан, танглай равоқларидан караш",
    "options": [
      "Йиринг, бодомча безлардан, танглай равоқларидан караш",
      "Сўлак",
      "Зарарланган жойдан биопсия олинади",
      "Қон"
    ]
  },
  {
    "question": "Қайси усул бўйича сийдик 3 соат ичида олинади?",
    "answer": "Амбурже, Зимнитский",
    "options": [
      "Амбурже, Зимнитский",
      "Ничепоренко",
      "Аддис-Каковский",
      "Умумий сийдик таҳлили"
    ]
  },
  {
    "question": "Аҳлатни копрологик текширишга тайёрлашнинг қоидаларини кўрсатинг:",
    "answer": "3 кун давомида гўштсиз овқат, тишлар тозаланмайди, сурги дорилар берилмайди",
    "options": [
      "3 кун давомида гўштсиз овқат, тишлар тозаланмайди, сурги дорилар берилмайди",
      "Парҳезга риоя қилинмайди",
      "Сурги дорилар 1кун олдин берилади",
      "Контраст модда берилади"
    ]
  },
  {
    "question": "Балғамни сил микобактериясига қайси усулда текширилади?",
    "answer": "Флотатсия усулида",
    "options": [
      "Флотатсия усулида",
      "Манту синамаси",
      "Мак Клюр –Олдрич",
      "Бюрне синамаси"
    ]
  },
  {
    "question": "Диастаза текширувига қанча миқдорда сидик олинади ?",
    "answer": "50 мл",
    "options": [
      "50 мл",
      "200 мл",
      "10мл",
      "1 литр"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикда лейкоситлар сони 1мл да қанча бўлади?",
    "answer": "400 та",
    "options": [
      "400 та",
      "1000 та",
      "700 та",
      "100 та"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикда эритроситлар сони 1мл да қанча бўлади?",
    "answer": "1000 та",
    "options": [
      "1000 та",
      "400 та",
      "700 та",
      "100 та"
    ]
  },
  {
    "question": "Зимнитский синамаси нима мақсадда қўлланилади?",
    "answer": "Буйраклар фаолияти ва мочевина чиқариш ҳусусиятини аниқлаш мақсадида",
    "options": [
      "Буйраклар фаолияти ва мочевина чиқариш ҳусусиятини аниқлаш мақсадида",
      "Эритроситлар сонини аниқлаш учун",
      "Лейкоситлар сонини аниқлаш учун",
      "Сийдик элиментларини ҳисоблаш учун."
    ]
  },
  {
    "question": "Ажралаётган сийдик  миқдорини кўпайиши бу:",
    "answer": "Полиурия",
    "options": [
      "Полиурия",
      "Протеинурия",
      "Гематурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Ажралаётган сийдик миқдорини камайиши бу:",
    "answer": "Олигоурия",
    "options": [
      "Олигоурия",
      "Протеинурия",
      "Гематурия",
      "Полиурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Тунги диурезни ошиши бу:",
    "answer": "Никтурия",
    "options": [
      "Никтурия",
      "Протеинурия",
      "Гематурия",
      "Полиурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикда қон ёки эритросит доначалари аниқланса бу:",
    "answer": "Гематурия",
    "options": [
      "Гематурия",
      "Протеинурия",
      "Никтурия",
      "Полиурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикда оқсил аниқланса бу:",
    "answer": "Протеинурия",
    "options": [
      "Протеинурия",
      "Гематурия",
      "Никтурия",
      "Полиурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Меъда ширасини ишқорий муҳити нормада нечага тенг бўлади?",
    "answer": "пҲ 2,7,-3,5",
    "options": [
      "пҲ 1,7-1,9",
      "пҲ 2-3",
      "пҲ 1-3",
      "пҲ 2,7,-3,5"
    ]
  },
  {
  "question": "Яширин қонни аниқлашда аҳлат қандай йиғилади?",
  "answer": "Бемор уч кун муобайнида гўшт, балиқ маҳсулотлари, рангли сабзавотлар, ёд, бром",
  "options": [
    "Бемор уч кун муобайнида гўшт, балиқ маҳсулотлари, рангли сабзавотлар, ёд, бром",
    "Тўлиқ парҳезсиз ҳолда бир мартаги аҳлат текширилади",
    "Фақат кечки пайтда йиғилган аҳлат намунаси олинади",
    "Аҳлат 7 кун давомида йиғилиб, яхлатилган ҳолда топширилади"
  ]
},

  {
    "question": "Радиотелеметрия бу:",
    "answer": "Электрон мослама ёрдамида меъда ширасини текшириш усули",
    "options": [
      "Электрон мослама ёрдамида меъда ширасини текшириш усули",
      "Организмнинг функсионал ва морфологик ҳусусатларини аниқлаш усули",
      "Танани ички тузилишини текшириш учу қўлланиладиганн асбоб.",
      "Аҳлатда гижжа тухумларини аниқлаш усули"
    ]
  },
  {
    "question": "Зимниcкий синамаси орқали аниқланади:",
    "answer": "Никтурия",
    "options": [
      "Никтурия",
      "Изостенурия",
      "Лейкоcитурия",
      "Калcиюрия"
    ]
  },
  {
  "question": "Холисистография бу:",
  "answer": "Организмга cонтраст модда юбориб роентген суръати ёрдамида ўт пуфаги ва ўт",
  "options": [
    "Организмга cонтраст модда юбориб роентген суръати ёрдамида ўт пуфаги ва ўт",
    "Ўт йўлларининг рентгенологик тадқиқоти",
    "Ўт пуфагининг контраст модда ёрдамида кўрсатилиши",
    "Ўт системасининг рентгенографияси"
  ]
},
  {
  "question": "Холеграфия бу:",
  "answer": "Вена ичига контраст модда юбориб ўт пуфаги ва ўт йўлларини текшириш",
  "options": [
    "Вена ичига контраст модда юбориб ўт пуфаги ва ўт йўлларини текшириш",
    "Организмга контраст модда юбориб роентген суръати ёрдамида ўт пуфаги ва ўт йўлларини текшириш",
    "Қон томирларини УЗИ ёрдамида текшириш",
    "Юрак фаолиятини электрокардиография орқали ўрганиш"
  ]
},

  {
  "question": "Пиелография бу:",
  "answer": "Венага контраст модда юбориб буйраклар фаолиятини текшириш",
  "options": [
    "Венага контраст модда юбориб буйраклар фаолиятини текшириш",
    "Организмга контраст модда юбориб роентген суръати ёрдамида ўт пуфаги ва ўт йўлларини текшириш",
    "Буйракни компьютер томографияси билан текшириш",
    "УЗИ ёрдамида ички аъзоларни кузатиш"
  ]
},
{
  "question": "Бронхография бу:",
  "answer": "Бронхлар бўшлиғини контраст модда билан тўлдириб , рентгенограммалар",
  "options": [
    "Бронхлар бўшлиғини контраст модда билан тўлдириб , рентгенограммалар",
    "Юрак ишлашини электрокардиограмма ёрдамида текшириш",
    "Ўпка вентиляциясини спирометрия усулида баҳолаш",
    "Бўғимлар ҳолатини МРТ орқали текшириш"
  ]
},
  {
    "question": "Ирригоскопия усулида қайси орган текширилади?",
    "answer": "Тўгри ичак",
    "options": [
      "Ингичка ичак",
      "Тўгри ичак",
      "Меъда",
      "Бачадон"
    ]
  },
  {
    "question": "Эъзофагоскопия қачон қўлланилади?",
    "answer": "Қизилўнгач деворини кўзданн кечиришда , қизилўнгач ракини аниқлашда",
    "options": [
      "Қизилўнгач деворини кўзданн кечиришда , қизилўнгач ракини аниқлашда",
      "Ўн икки бармоқ ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда"
    ]
  },
  {
    "question": "Колоноскопия қачон қўлланилади?",
    "answer": "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
    "options": [
      "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Меъда шиллиқ пардасини ҳавфли ва ҳавфсиз ўсмаларини аниқлашда , биопсия олишда.",
      "Тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздам кечиришда",
      "Қизилўнгач ракини аниқлашда"
    ]
  },
  {
    "question": "Ректоромоноскопия қачонн қўлланилади?",
    "answer": "Тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздам кечиришда",
    "options": [
      "Тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздам кечиришда",
      "Қорин ва кичик чаноқ бўшлиғИ аъзоларини текширишда",
      "Ўн икки бармоқ ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда"
    ]
  },
  {
    "question": "Лапороскопия қачон қўлланилади?",
    "answer": "Қорин ва кичик чаноқ бўшлиғИ аъзоларини текширишда",
    "options": [
      "Қорин ва кичик чаноқ бўшлиғИ аъзоларини текширишда",
      "Ўн икки бармоқ ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздам кечиришда"
    ]
  },
  {
    "question": "Систоскоп қачон қўлланилади",
    "answer": "Қовуқ шиллиқ пардасини кўздан кечирганда",
    "options": [
      "Қовуқ шиллиқ пардасини кўздан кечирганда",
      "Йўғон ичак шиллиқ пардасини кўздан кечиришда",
      "Тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздам кечиришда",
      "Қорин ва кичик чаноқ бўшлиғИ аъзоларини текширишда"
    ]
  },
  {
  "question": "Мулоқот бу?",
  "answer": "Қабул қилувчига манбадан ахборот, фикр, ғоя ва ҳиссиётларни нутқ, белги ёки бошқа усуллар орқали етказиш жараёни",
  "options": [
    "Қабул қилувчига манбадан ахборот, фикр, ғоя ва ҳиссиётларни нутқ, белги ёки бошқа усуллар орқали етказиш жараёни",
    "Фақат оғзаки сўзлар орқали хабар алмашиш жараёни",
    "Фақат ёзма манбалар орқали маълумот узатиш жараёни",
    "Тингловчининг саволларига жавоб қайтариш жараёни"
  ]
},
  {
    "question": "Апное –бу:",
    "answer": "Нафас олиш тўхташи",
    "options": [
      "Нафас олиш тўхташи",
      "Нафас олишнинг секинлашуви.",
      "Нафас олишнинг тезлашуви",
      "Хансираш ."
    ]
  },
  {
    "question": "Крупоз зотилжамда балғам:",
    "answer": "Зангсимон",
    "options": [
      "Шишасимон",
      "Зангсимон",
      "Кўпикли",
      "Қон аралаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўзбекистонда қизил ҳож ва қизил ярим ой жамияти қачон ташкил этилган?",
    "answer": "1925",
    "options": [
      "1925",
      "1971",
      "1919",
      "1985"
    ]
  },
  {
    "question": "ЖССТ нинг асосий вазифалари?",
    "answer": "Халқаро стандатрлари белгилаш, дори моддалари ва наркотиклар устидан",
    "options": [
      "Беморларни диспенсер назоратига олиш",
      "Халқаро стандатрлари белгилаш, дори моддалари ва наркотиклар устидан"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўзбекистон Републикаси БМТга қачон аъзо бўлган?",
    "answer": "1992",
    "options": [
      "1992",
      "1958",
      "1998",
      "1945"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳамширалик ишининг обекти бу?",
    "answer": "Инсон",
    "options": [
      "Инсон",
      "Атроф муҳит",
      "Касалликлар",
      "Касалхона"
    ]
  },
  {
    "question": "Ф.Найтингел медали қайси ташкилот томонидан таъсис этилади?",
    "answer": "Халқаро қизил Хож",
    "options": [
      "Халқаро қизил Хож",
      "БМТ",
      "ЖССТ",
      "ССВ"
    ]
  },
  {
    "question": "Саломатлик ҳақидаги таълимот нима деб аталади?",
    "answer": "Валеология",
    "options": [
      "Валеология",
      "Саналогия",
      "Геронтология",
      "Диеталогия"
    ]
  },
  {
  "question": "Ҳамшира бу ……?",
  "answer": "Ҳамширалик иши фалсафасини ҳимоя қилувчи ва ҳамшира сифатида касбий фаолият юритувчи мутахассис",
  "options": [
    "Ҳамширалик иши фалсафасини ҳимоя қилувчи ва ҳамшира сифатида касбий фаолият юритувчи мутахассис",
    "Фақат врач кўрсатмаси асосида дори тайёрловчи шахс",
    "Клиникада тозаликни назорат қилувчи ходим",
    "Фақат беморларни рўйхатга олувчи маъмурий шахс"
  ]
},
  {
    "question": "Саломатлик бу …..?",
    "answer": "Барча жавоб тўгри",
    "options": [
      "Саломатлик -бу организмнинг жисмоний режадаги энг яхши ҳолатидир",
      "Саломатлик -бу организмнинг руҳий режадаги энг яхши ҳолатидир",
      "Саломатлик -бу организмнинг ижтимоий режадаги энг яхши ҳолатидир",
      "Барча жавоб тўгри"
    ]
  },
  {
  "question": "Касаллик бу ….?",
  "answer": "Организмда муайян симптомлар билан бирга кечадиган патологик ўзгаришларни ифодаловчи ҳолат",
  "options": [
    "Организмда муайян симптомлар билан бирга кечадиган патологик ўзгаришларни ифодаловчи ҳолат",
    "Фақат ташқи омиллар таъсирида пайдо бўладиган ҳолат",
    "Организмнинг нормал фаолияти давомида кузатиладиган жараён",
    "Иммунитет кучайиши натижасида юзага келадиган ҳолат"
  ]
},
  {
    "question": "Бугунги кун ҳамширасига қандай мажбуриятлар юклатилган?",
    "answer": "Беморлар парвариши, профилактика, соғликни сақлаш, реабилитатсия масалалари",
    "options": [
      "Беморлар парвариши, профилактика, соғликни сақлаш, реабилитатсия масалалари",
      "Даволаш ишлари, маслаҳатлар бериш",
      "Сифат мезонларини ишлаб чикиш",
      "Эндемик касалликларни олдини олиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳамширага бўлган замон талабларини кўрсатинг:",
    "answer": "Кучли ташкилотчи, менеджер, педагог, психолог",
    "options": [
      "Кучли ташкилотчи, менеджер, педагог, психолог",
      "Маклер, бўлим бошлиғи",
      "Псиҳиатр",
      "Терапевт"
    ]
  },
  {
    "question": "Тиббиётнинг асосий вазифаси бу . . . .",
    "answer": "Соғликни сақлаш ва йўқотилган соғликни тиклаш",
    "options": [
      "Соғликни сақлаш ва йўқотилган соғликни тиклаш",
      "Касалликларни йўқотиш",
      "Иқтисодий баркамолликка эришиш",
      "Ўсма касалликларини профилактикаси"
    ]
  },
  {
  "question": "Ҳамшира парваришининг асосий мақсади:",
  "answer": "Инсон эҳтиёжларини қондириш, ўз-ўзини парвариш қилишга ўргатиш ва унга ёрдам бериш",
  "options": [
    "Инсон эҳтиёжларини қондириш, ўз-ўзини парвариш қилишга ўргатиш ва унга ёрдам бериш",
    "Фақат врач кўрсатмаси асосида дори воситаларини бериш",
    "Беморни муолажа хонасига олиб кириш ва чиқариш",
    "Касалхонада ҳужжатларни расмийлаштириш"
  ]
},
  {
    "question": "Даволаш профилактика муассасалари қуйидаги турларга бўлинади?",
    "answer": "Оилавий поликлиникалар",
    "options": [
      "Оилавий поликлиникалар",
      "Соғломлаштириш санаторийлари",
      "Она ва бола скрининг марказлари",
      "Маданий ва маърифий марказлар"
    ]
  },
  {
  "question": "Поликлиника ҳамширасининг вазифалари?",
  "answer": "Беморлар кўригида шифокорга ёрдам бериш, тиббий ҳужжатларни тайёрлаш ва аҳоли соғлиғини сақлашга қаратилган ишлар олиб бориш",
  "options": [
    "Беморлар кўригида шифокорга ёрдам бериш, тиббий ҳужжатларни тайёрлаш ва аҳоли соғлиғини сақлашга қаратилган ишлар олиб бориш",
    "Фақат шифокор йўлланмаси асосида дори ёзиш",
    "Касалларни касалхонага ётқизиш бўйича қарор қабул қилиш",
    "Фақат жадвал асосида хона тозалигини назорат қилиш"
  ]
},
  {
  "question": "Амбулатория нима?",
  "answer": "ДПМ бўлиб, ҳудди поликлиника каби фаолият юритади, лекин хизмат кўрсатиш ҳудуди кичикроқ ва одатда қишлоқ жойларда жойлашган бўлади",
  "options": [
    "ДПМ бўлиб, ҳудди поликлиника каби фаолият юритади, лекин хизмат кўрсатиш ҳудуди кичикроқ ва одатда қишлоқ жойларда жойлашган бўлади",
    "Катта шаҳарлардаги касалхоналар",
    "Фақат тиббий статистика йиғиш бўлими",
    "Беморларни касалхонага юбориш хизмати"
  ]
},
  {
    "question": "Беморларни текшириш усулларига киради?",
    "answer": "Субектив, обектив,лаборатор ва функсионал",
    "options": [
      "Касаллик тарихи, амбулатор карта, статик талон юритиш",
      "Субектив, обектив,лаборатор ва функсионал",
      "Ҳукумат ёки суғурта компанияларидан молиявий компенсаcия олиш учун маълумот"
    ]
  },
  {
    "question": "Беморларни қайд қилиш журнали қандай тиббий ҳужжат шакли?",
    "answer": "001/У",
    "options": [
      "001/У",
      "060/У",
      "058/У",
      "063/У"
    ]
  },
  {
    "question": "Саломатлик тўғрисидаги маълумотнома қандай ҳужжат шакли?",
    "answer": "086/У",
    "options": [
      "086/У",
      "060/У",
      "058/У",
      "063/У"
    ]
  },
  {
    "question": "Касалҳонадаги беморнинг тиббий варақаси қандай ҳужжат шакли?",
    "answer": "001/У",
    "options": [
      "003/У",
      "001/У",
      "004/У",
      "061/У"
    ]
  },
  {
    "question": "Диспансер нима?",
    "answer": "Муайян гуруҳ аҳолини тиббий кўрикдан ўтказадиган муассаса",
    "options": [
      "Муайян гуруҳ аҳолини тиббий кўрикдан ўтказадиган муассаса",
      "Юқумли касалликларни даволовчи муассаса",
      "Кундузги муолажаларни бажарувчи муассаса",
      "Физиотерапевтик муолажалар ҳонаси"
    ]
  },
  {
    "question": "Диспансеризатсия нима?",
    "answer": "Аҳолини ёппасига тиббий кўрикдан ўтказиш",
    "options": [
      "Аҳолини ёппасига тиббий кўрикдан ўтказиш",
      "Аҳолини тиббий маъданиятини ошириш",
      "Аҳолига биринчи тиббий ёрдам кўрсатиш",
      "Аҳолига эмлаш ишларини ўтказиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Амбулатор карта номер …. ҳужжат?",
    "answer": "025/у",
    "options": [
      "025/у",
      "060/у",
      "063/у",
      "058/у"
    ]
  },
  {
    "question": "Болаларни ривожланиш картаси номер …..ҳужжат?",
    "answer": "112/у",
    "options": [
      "112/у",
      "060/у",
      "063/у",
      "058/у"
    ]
  },
  {
    "question": "ДСЭНМ га шошилинч ҳабарнома қандай ҳужжат шакли?",
    "answer": "058/у",
    "options": [
      "058/у",
      "060/у",
      "063/у",
      "086/у"
    ]
  },
  {
    "question": "ҚВП нима?",
    "answer": "Қишлоқ врачлик пункти",
    "options": [
      "Қишлоқ врачлик пункти",
      "Қон қуйиш маркази",
      "Қишлоқ врачлик поликлиникаси",
      "Тез ёрдам маркази"
    ]
  },
  {
  "question": "Хоспис нима?",
  "answer": "Тузалмайдиган касаллик билан касалланган беморлар учун муассаса",
  "options": [
    "Тузалмайдиган касаллик билан касалланган беморлар учун муассаса",
    "Касалларни даволаш учун махсус лаборатория",
    "Қарияларни иш билан таъминлаш маркази",
    "Болалар учун дам олиш лагерлари"
  ]
},

  {
    "question": "Стерилл асбоблар биксда қанча муддат сақланиши мумкин:",
    "answer": "72 соат",
    "options": [
      "24 соат",
      "1 соат",
      "10-12 соат",
      "72 соат"
    ]
  },
  {
    "question": "Тиббий чиқиндиларни йўқ қилиш усулларини кўрсатинг:",
    "answer": "Куйдириш ва нурлантириш",
    "options": [
      "Куйдириш ва нурлантириш",
      "Оддий ва махсус усул",
      "Мураккаб усул",
      "Дератизатсион усул"
    ]
  },
  {
    "question": "Ифлосланган шприц  ва игналар учун қандай идишлар ишлатилади?",
    "answer": "Пластик бутилкалар, қопқоқли шиша идишлар",
    "options": [
      "Крафт пакетлар",
      "Тешилмайдиган идишлар",
      "Бир маротабали селофан пакетлар",
      "Пластик бутилкалар, қопқоқли шиша идишлар"
    ]
  },
  {
    "question": "Системалар қандай дезинфексия қилинади?",
    "answer": "Системалар қирқилади, хлор 0,5 % ли дез моддада зарарсизлантирилади",
    "options": [
      "Махсус нурлар ёрдамида зарарсизлантирилади",
      "Системалар қирқилади, хлор 0,5 % ли дез моддада зарарсизлантирилади",
      "Гипохлорид калсийга солинади ва олиниб 20 дақиқада қайнатилади",
      "10 дақиқа хлораминга солиб зарарсизлантирилади"
    ]
  },
  {
    "question": "Суюқ чиқиндилар билан ишлаганда нималардан фойдаланиш керак?",
    "answer": "Стерил резинали перчатка, ҳимоя кўзойнаги, клёнка фартуклардан",
    "options": [
      "Ҳужалик резинали перчатка, ҳимоя кўзойнаги, клёнка фартуклардан",
      "Стерил резинали перчатка, ҳимоя кўзойнаги, клёнка фартуклардан",
      "Стерил резинали перчатка, ҳимоя кўзойнаги",
      "Баҳила,ҳимоя кўзойнаги, клёнка фартуклардан"
    ]
  },
  {
    "question": "Юқумли касаллик юқиши йўллари:",
    "answer": "Ҳаво-томчи орқали, бевосита алоқа орқали, бемор ашёлари орқали",
    "options": [
      "Ҳаво-томчи орқали, бевосита алоқа орқали, бемор ашёлари орқали",
      "Насл орқали",
      "Фақат вертикал йўл орқали",
      "Бир мартали шпришлар орқали"
    ]
  },
  {
    "question": "Муолажа ҳонасини тозалаш турларини сананг?",
    "answer": "Кундалик, якуний,батамом",
    "options": [
      "Барча муолажалар тугагандан сўнг кварс лампасини ёқиб",
      "Кундалик, якуний,батамом",
      "Умумий йигиштириб тозалаш",
      "Олдиндан йигиштириб тозалаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Қўлларни ювиш усули тўғри кўрсатилган қаторни топинг:",
    "answer": "Лавренсий",
    "options": [
      "Лавренсий",
      "Зимнитский",
      "Лапороскопик",
      "Амбуладзе"
    ]
  },
  {
    "question": "Стериллаш учун қуйиладиган талаблар?",
    "answer": "Стериллаш шароити, муддати, ҳарорати тўғрилиги доимий назорат қилиб борилади",
    "options": [
      "Дезинфексияловчи эритмада бўктириб, 10 дақиқа қолдириб стерилланади",
      "Стериллаш босқичлари тугагач биксларга синамалар қўйилади",
      "Стериллаш шароити, муддати, ҳарорати тўғрилиги доимий назорат қилиб борилади",
      "Стериллаш ҳар дақиқада назорат қилиниб,бикслар ва асбоблар кўриб текшириб"
    ]
  },
  {
    "question": "Тиббий асбобларни стериллашдан олдин неча босқичда тозаланади.",
    "answer": "6 босқич",
    "options": [
      "8 босқич",
      "7 босқич",
      "6 босқич",
      "5 босқич"
    ]
  },
  {
    "question": "Стерилизатсия қандай чора тадбирлар йиғиндиси.",
    "answer": "Микроб ва унин г спораларини йўқотиш",
    "options": [
      "Микроб ва унин г спораларини йўқотиш",
      "Микроорганизмларни йўқотиш",
      "Спораларни йўқотиш",
      "Ҳашоратларни йўқотиш"
    ]
  },
{
  "question": "Дезинфексия нима?",
  "answer": "Объект, муҳит ва буюмлардаги юқумли касалликлар қўзғатувчиларини йўқ қилиш ёки унга таъсир кўрсатишга қаратилган тадбирлар",
  "options": [
    "Объект, муҳит ва буюмлардаги юқумли касалликлар қўзғатувчиларини йўқ қилиш ёки унга таъсир кўрсатишга қаратилган тадбирлар",
    "Жароҳатга микроблар тушишининг олдини олишни таъминлайдиган тадбирлар",
    "Беморларни даволаш учун дори бериш",
    "Тиббий воситаларни стерилизация қилиш"
  ]
},
{
  "question": "Пулснинг тезлашуви:",
  "answer": "Тахикардия",
  "options": [
    "Тахикардия",
    "Тахипное",
    "Брадикардия",
    "Аритмия"
  ]
},


  {
    "question": "Автоклавлаш нима ?",
    "answer": "Юқори босим остида стериллаш",
    "options": [
      "Юқори босим остида стериллаш",
      "Қайнатиб стериллаш.",
      "Куйдириб стериллаш",
      "Қиздириб стериллаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Гипертермия нима?",
    "answer": "Тана ҳароратининг юқори кўтарилиши",
    "options": [
      "Тана ҳароратининг юқори кўтарилиши",
      "Артериал босимнинг кўтарилиши.",
      "Иштаҳанинг пасайиши.",
      "Қон босимининг пасайиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Нафас олиш аъзолари касалликларининг умумий белгилари:",
    "answer": "Йўтал, балғам ташлаш, қон туфлаш, хансираш, кўкрак қафасида оғриқ, иситма",
    "options": [
      "Йўтал, балғам ташлаш, қон туфлаш, хансираш, кўкрак қафасида оғриқ, иситма",
      "Кўкрак қафасида оғриқ, қон туфлаш, иситма.",
      "Иситма, ютинишнинг қийинлашуви, қон туфлаш.",
      "Хансираш, оёқларда шиш, кўкрак қафасида ва йирик бўғимларда оғриқ."
    ]
  },
  {
    "question": "Катта ёшли одамда пулс ................... 1 минутда:",
    "answer": "60-80",
    "options": [
      "60-80",
      "100-120",
      "90-100",
      "40-60"
    ]
  },
  {
    "question": "Систолик артериал босимнинг нормадаги хажми ошмаслиги керак;",
    "answer": "140 мм.сим.уст",
    "options": [
      "140 мм.сим.уст",
      "100 ммсим.уст",
      "110 ммсим.уст",
      "160 ммсим.уст"
    ]
  },
  {
    "question": "Диастолик артериал босимнинг нормадаги хажми ошмаслиги керак:",
    "answer": "90 мм.сим.уст",
    "options": [
      "90 мм.сим.уст",
      "60 мм.сим.уст",
      "100 мм.сим.уст",
      "120 мм.сим.уст"
    ]
  },
  {
    "question": "Инспиратор нафас етишмовчилиги бу:",
    "answer": "Нафас олишнинг етишмовчилиги",
    "options": [
      "Нафас олишнинг етишмовчилиги",
      "Нафас чиқаришнинг етишмовчилиги.",
      "Аралаш нафас етишмовчилиги.",
      "Ҳансирашнинг кучайиши."
    ]
  },

  {
    "question": "1 ёшгача болаларда антропометрия неча марта ўтказилади?",
    "answer": "Ҳар ойда",
    "options": [
      "Ҳар 3 ойда.",
      "Ҳар 6 ойда .",
      "Йилига",
      "Ҳар ойда"
    ]
  },
  {
    "question": "Обектив текшириш усулларини кўрсатинг.",
    "answer": "Палпатсия;",
    "options": [
      "Палпатсия;",
      "Ҳаёт анамнезини йиғиш;",
      "Бемор шикоятини сўраб- суриштириш;",
      "Паспорт қисмини тўлдириш."
    ]
  },
  {
    "question": "Ўпка аускултатсиясида нормада қандай нафас эшитилмайди?",
    "answer": "Хириллаш, крепитатсия;",
    "options": [
      "Хириллаш, крепитатсия;",
      "Бронхиал нафас;",
      "Везикуляр нафас;",
      "Бронхо-везикуляр нафас."
    ]
  },
  {
    "question": "Юрак астмаси хуружида бемор кўпинча қандай ҳолатда бўлади?",
    "answer": "Мажбурий(ортопное) ҳолатда;",
    "options": [
      "Қорнига оёғини тортган ҳолатда;",
      "Мажбурий(ортопное) ҳолатда;",
      "Чалқанча ёстиқсиз ётган ҳолатда;",
      "Юзтубан ётган ҳолатда."
    ]
  },
  {
    "question": "Касаллик тарихи қаерда сақланади?",
    "answer": "Ҳамшира постидаги қулфланадиган қутида",
    "options": [
      "Ҳамшира постидаги қулфланадиган қутида",
      "Шифокорлар хонасида",
      "Қабул бўлимида",
      "Катта ҳамшира хонасида"
    ]
  },
  {
    "question": "Ф.Найтингел алоҳида эътибор қаратди.",
    "answer": "Муҳит, овқатланиш, табиий соғайиш қобилияти",
    "options": [
      "Муҳит, овқатланиш, табиий соғайиш қобилияти",
      "Кишининг молиявий аҳволи, ташқи кўриниши",
      "Жисмоний меҳнат билан шуғулланишига",
      "Бошидан кечирган касалликларининг асоратларига"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикнинг шаклли элементларини қайси усулда текширилади?",
    "answer": "Нечипоренко;",
    "options": [
      "Нечипоренко;",
      "Зимнитский;",
      "Алтгаузен;",
      "Моровитс."
    ]
  },
  {
    "question": "20% сулфасалитсил кислотаси билан сийдикда нима аниқланади?",
    "answer": "сийдикда оқсилни бор - йўқлигини;",
    "options": [
      "сийдикда оқсилни бор - йўқлигини;",
      "сийдикда қанд бор - йўқлигини;",
      "сийдикда креатинин бор-йўқлигини;",
      "сийдикда қон бор- йўқлигини."
    ]
  },
  {
    "question": "Нима учун биринчи чиққан қон томчиси артиб ташланади?",
    "answer": "шаклли элементлар спирт таъсирида бутунлигини йўқотади;",
    "options": [
      "шаклли элементлар спирт таъсирида бутунлигини йўқотади;",
      "лейкотсит миқдори кўп чиқади;",
      "еритротсит миқдори кўп чиқади;",
      "тромботсит миқдори кўп чиқади."
    ]
  },
  {
    "question": "Лейкоз …..",
    "answer": "оқ қон касаллиги;",
    "options": [
      "оқ қон касаллиги;",
      "жигар касаллиги;",
      "талоқ касаллиги;",
      "ичак касаллиги."
    ]
  },
  {
    "question": "Нима учун оқ қон дейилади?",
    "answer": "ўсма иликнинг лейкотситлар илдизидан топилган;",
    "options": [
      "ўсма иликнинг лейкотситлар илдизидан топилган;",
      "ўсма иликнинг эритроситлар илдизидан топилган;",
      "ўсма иликнинг ретикулоситлар илдизидан топилган;",
      "ўсма иликнинг тромбоситар илдизидан топилган."
    ]
  },
  {
    "question": "Гемоглобин қаерда бўлади?",
    "answer": "эритротсит таркибида;",
    "options": [
      "эритротсит таркибида;",
      "лейкотсит таркибида;",
      "тромботсит таркибида;",
      "ретикулотсит таркибида."
    ]
  },
  {
    "question": "Тромбоз нима?",
    "answer": "қоннинг ивиши;",
    "options": [
      "қоннинг ивиши;",
      "қонни ивимаслиги;",
      "гемопоез;",
      "қоннинг қовушқоқлиги."
    ]
  },
  {
    "question": "Қонни ивиши қайси оқсилга боғлиқ?",
    "answer": "протомбин;",
    "options": [
      "фибриноген;",
      "протомбин;",
      "глобулин;",
      "албумин."
    ]
  },
  {
    "question": "Меъёрда қонда гулюкоза миқдори қанча?",
    "answer": "80-120 мг;",
    "options": [
      "80-120 мг;",
      "80-160 мг;",
      "80-90 мг;",
      "120-130 мг."
    ]
  },
  {
    "question": "Сероз суюқлиги қаерлардан олинади?",
    "answer": "плеврадан, қорин чизиғидан;",
    "options": [
      "плеврадан, қорин чизиғидан;",
      "қовурға орасидан, бел соҳасидан;",
      "киндикдан пасроқдан,орқа миядан;",
      "суяк кўмигидан,лимфа безидан."
    ]
  },
  {
    "question": "Сероз суюқлиги қандай номланади?",
    "answer": "экссудат, транссудат;",
    "options": [
      "экссудат, транссудат;",
      "экссудат, ликвор;",
      "ликвор, транссудат;",
      "серум суюқлиги, ликвор."
    ]
  },
  {
    "question": "Қайси касалликда балғам микроскопик текширилади?",
    "answer": "ўпка силида;",
    "options": [
      "ўпка силида;",
      "менингитда;",
      "лорингитда;",
      "фарингитда."
    ]
  },
  {
    "question": "Текшириш учун балғам қачон олинади?",
    "answer": "эрталаб;",
    "options": [
      "эрталаб;",
      "ярим тунда;",
      "кечқурун;",
      "кун давомида."
    ]
  },
  {
    "question": "Захм касаллигини нима қўзғатади?",
    "answer": "рангсиз спирохеталар;",
    "options": [
      "рангсиз спирохеталар;",
      "гонококк;",
      "вирус;",
      "стафилококк."
    ]
  },
  {
    "question": "Меъёрда эрталабки сийдикнинг солиштирма оғирлиги қанча бўлади?",
    "answer": "1,020 дан кам;",
    "options": [
      "1,020 дан ортиқ;",
      "1,010 дан ортиқ;",
      "1,020 дан кам;",
      "1,010 дан кам."
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикнинг солиштирма оғирлигини ўлчашда нимадан фойдаланилади?",
    "answer": "урометр;",
    "options": [
      "урометр;",
      "термометр;",
      "ареометр;",
      "лакмус қоғози."
    ]
  },
  {
    "question": "Поликлиника сўзининг маъноси:",
    "answer": "Грекча “поли”- кўп, “клиник”- даволаш санъати",
    "options": [
      "Грекча “поли”- кўп, “клиник”- даволаш санъати",
      "Юнонча “поли”- кўп, “клиник”- даолаш санъати",
      "Инглизча “поли” кам “киника” ташхислаш",
      "Грекча ўз- ўзига хизмат кўрсатувчи муассаса"
    ]
  },
  {
    "question": "Амбулатор поликлиника турлари:",
    "answer": "Даволаш профилактика шифохоналари",
    "options": [
      "Корхона қошидаги тиббий санитария қисми",
      "Вилоят, шаҳар, диагностика маркази, кўп тармоқли туман (шаҳар) поликлиникаси",
      "Санатория типидаги даволаш муассасалари",
      "Даволаш профилактика шифохоналари"
    ]
  },
  {
    "question": "Бирламчи тиббий санитария ёрдами қаерда кўрсатилади?",
    "answer": "Қишлоқ врачлик пункти (шаҳар врачлик пункти, оилавий поликлиникалар)",
    "options": [
      "Даволаш профилактика шифохоналари",
      "Темир - йўл транспорти поликлиникаси",
      "Стоматологик поликлиника",
      "Қишлоқ врачлик пункти (шаҳар врачлик пункти, оилавий поликлиникалар)"
    ]
  },

  {
    "question": "Касаллик тарихини паспорт қисми ким томонидан тўлдирилади?",
    "answer": "Тиббиёт ҳамшираси",
    "options": [
      "Тиббиёт ҳамшираси",
      "Қабул бўлими шифокор",
      "Беморнинг ўзи",
      "Бўлим бошлиғи"
    ]
  },

  {
    "question": "Оилавий поликлиникалар қандай хизмат кўрсатади?",
    "answer": "Беморларни рўйҳатга олиш,текшириш,даволаш ва профилактика қилиш",
    "options": [
      "Беморларни рўйҳатга олиш,текшириш,даволаш ва профилактика қилиш",
      "Беморлар учун моддий ва маънавий ёрдам бериш",
      "Даволаш муассасаси тиббий ҳужжатларни тайёрлаш ва юритиш",
      "Беморларга лаборатория текширувларини олиб бориш"
    ]
  },
  {
    "question": "Беморларни боўлимга ташиш қандай амалга оширилади?",
    "answer": "Замбилли аравачада, ўриндиқли аравачада, қўлда, пиёда",
    "options": [
      "Замбилли аравачада, ўриндиқли аравачада, қўлда, пиёда",
      "Қўлда, оила а`золари билан биргаликда",
      "Иккита санитарий ёрдамида",
      "Автомобилда, лифтда"
    ]
  },

  {
    "question": "Қабулхона бўлимлари нечи хил тузилишга эга?",
    "answer": "Марказлашган, марказлашмаган",
    "options": [
      "Марказлашган, марказлашмаган",
      "Оддий ва мураккаб",
      "Катта бўлим ва кичик бўлим",
      "Ички ва ташқи"
    ]
  },
  {
    "question": "Овқатланиш нима?",
    "answer": "Тирик организмнинг асосий физиологик эхтиёжидир",
    "options": [
      "Тирик организмнинг асосий физиологик эхтиёжидир",
      "Тирик организмнинг асосий психологик эҳтиёжидир",
      "Тирик организмнинг асосий терапевтик эхтиёжидир",
      "Тирик организмнинг асосий фармокологик эҳтиёжидир"
    ]
  },
  {
    "question": "Автоклавлаш нима?",
    "answer": "Юқори босим остида стериллаш",
    "options": [
      "Юқори босим остида стериллаш",
      "Қайнатиб стериллаш.",
      "Куйдириб стериллаш",
      "Қиздириб стериллаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳамширалик жараёни- бу?",
    "answer": "Ҳамширалик парваришига систематик ёндашуви",
    "options": [
      "Ҳамширалик парваришига систематик ёндашуви",
      "Беморни даволаш",
      "Беморни овқатлантириш",
      "Беморга раҳбарлик қилиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳамширалик жараёнининг биринчи босқичи қандай номланади?",
    "answer": "Беморни текшириш",
    "options": [
      "Беморни текшириш",
      "Ҳамширалик ташхиси",
      "Парвариш режасини тузиш",
      "Парвариш натижаларини бахолаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Стерлизатсия нима?",
    "answer": "Микроорганизм ва уларнинг спораларини йўқотиш.",
    "options": [
      "Микроорганизм ва уларнинг спораларини йўқотиш.",
      "Ҳашоротларни йўқотиш",
      "Микроорганизм ва бактерияларни йўқотиш",
      "Спораларни йўқотиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Стерил қўлқоп кийиш зарур бўлган ҳолатни топинг:",
    "answer": "Қовуқни катетерлашда",
    "options": [
      "Қовуқни катетерлашда",
      "Бемор остини ювишда",
      "Беморга ҳўқна қилишда",
      "Аҳлат таҳлили олаётганда"
    ]
  },
  {
    "question": "Дезинфексия нима?",
    "answer": "Инфексия манбаи бўлган микроорганизмларни йўқотиш",
    "options": [
      "Инфексия манбаи бўлган микроорганизмларни йўқотиш",
      "МИкроорганизм ва уларни спораларини йўқотиш",
      "Ҳашоротларга қарши курашиш",
      "Кемирувчиларга қарши курашиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Стериллик бузилганда қандай чоралар кўрилади:",
    "answer": "Стериллик текширилади,қайта қилинади",
    "options": [
      "Стериллаш тўхтатилади",
      "Стериллик текширилади,қайта қилинади",
      "Стерилланмаган асбоблар бўлимга қайтарилади",
      "Асбоб ускуналар утилизатсия қилинади"
    ]
  },
  {
    "question": "Қўлқопларнинг турлари:",
    "answer": "Стерил ва ностерил",
    "options": [
      "Стерил ва ностерил",
      "Ҳимоя, тозаловчи",
      "Стерил ва кирланган",
      "Тоза ва стерил"
    ]
  },
  {
    "question": "Ахлат ва қусуқ массасини йўқотишга қандай хлорли восита қўлланилади?",
    "answer": "Хлор кукуни",
    "options": [
      "Хлор кукуни",
      "Хлор эритмаси",
      "Хлорамин",
      "Гипохлорит Cа"
    ]
  },
  {
    "question": "Систолик артериал босимнинг нормадаги хажми ошмаслиги керак:",
    "answer": "140 мм.сим.уст",
    "options": [
      "140 мм.сим.уст",
      "100 ммсим.уст",
      "110 ммсим.уст",
      "160 ммсим.уст"
    ]
  },
  {
    "question": "Қўлтиқости соҳасида хароратни ўлчаш давомийлиги:",
    "answer": "10 минут",
    "options": [
      "10 минут",
      "6 минут",
      "8 минут",
      "15 минут"
    ]
  },
  {
    "question": "Иситманинг биринчи даврида бемор парвариши учун керак:",
    "answer": "Тез тез суюқлик ичириш ва парасетамол.",
    "options": [
      "Иситгич, иссиқ чой, кўрпа",
      "Музли халтача, совуқ чой, устки кийим бош ечилади.",
      "Қўл оёқларига компресс.",
      "Тез тез суюқлик ичириш ва парасетамол."
    ]
  },
  {
    "question": "Иситманинг биринчи даврида қўлланилади:",
    "answer": "Намлаб артиш",
    "options": [
      "Иситгич",
      "Музли ҳалта",
      "Намлаб артиш",
      "Совуқ компресс"
    ]
  },
  {
    "question": "Инфексия лотинча со`здан олинган бо`либ, қандай ма`нони билдиради?",
    "answer": "ифлосланиш, юқиш",
    "options": [
      "ифлосланиш, юқиш",
      "юқумли касаллик",
      "ваксина",
      "тузалмас касаллик"
    ]
  },
  {
    "question": "Инфексия нима?",
    "answer": "Касаллик қўзғатувчи микроорганизмнинг организмга кириши бўлиб, бунда касаллик ривожланиши мумкин",
    "options": [
      "Касаллик қўзғатувчи микроорганизмнинг организмга кириши бўлиб, бунда касаллик ривожланиши мумкин",
      "Фақат ташқи омиллар таъсирида юзага келадиган ҳолат",
      "Организмнинг нормал фаолияти давомида кузатиладиган жараён",
      "Иммунитет кучайиши натижасида юзага келадиган ҳолат"
    ]
  },
  {
    "question": "Беморларни қорин билан ётқизиш нима мақсадда амалга оширилади?",
    "answer": "Ётоқ яраларни олдини олиш мақсадида",
    "options": [
      "Ётоқ яраларни олдини олиш мақсадида",
      "Бош айланишини олдини олиш мақсадида",
      "Қон оқимини яхшилаш учун",
      "Нерв тизимини дам олишга мажбурлаш учун"
    ]
  },
  {
    "question": "Тез ва шошилинч тиббий ёрдам муассасалари:",
    "answer": "Республика шошилинч тиббий ёрдам илмий маркази ва унинг вилоятлардаги бўлимлари",
    "options": [
      "Республика даволаш-профилактика муассасалари",
      "Республика шошилинч тиббий ёрдам илмий маркази ва унинг вилоятлардаги бўлимлари",
      "Шифокорлик муассасалари",
      "Поликлиникалар"
    ]
  },
  {
    "question": "Санитария – профилактик муассасалар:",
    "answer": "Давлат санитария - эпидемиология назорати (республика, вилоят, шаҳар, туман)",
    "options": [
      "Шошилинч тез тиббий ёрдам қисмлари",
      "Давлат санитария - эпидемиология назорати (республика, вилоят, шаҳар, туман)",
      "Поликлиникалар",
      "Беморхона шифокорлари"
    ]
  },
  {
    "question": "Касалхона ичи инфексияси деб нимага айтилади?",
    "answer": "Бемор шифохонага ётгач ёки шифокорга мурожат этгандан кейин аниқланган инфексия",
    "options": [
      "Бемор шифохонага ётгач ёки шифокорга мурожат этгандан кейин аниқланган инфексия",
      "Касалхонадаги ўзига хос ташвишлар",
      "Организмнинг ўзига хос реакциялари",
      "Касалхонадан ташқаридаги инфексиялар"
    ]
  },
  {
  "question": "Экзоген инфексия нима?",
  "answer": "Ташқи муҳитдан кириб келадиган инфекция",
  "options": [
    "Ташқи муҳитдан кириб келадиган инфекция",
    "Касаллик белгилари аниқ намоён бўлади ва классик кўринишга мос келади",
    "Яширин инфексиялар",
    "Узоқ давом этадиган касаллик тури"
  ]
},

  {
    "question": "Педикулёз қаерларда учрайди?",
    "answer": "бошда, човда, кийим чокларида",
    "options": [
      "бошда, човда, кийим чокларида",
      "қўлтиқда, юзда",
      "оёқ-кийим ичида",
      "баданда"
    ]
  },
  {
    "question": "Бош, кийим битлари қандай ог`ир юқумли касалликларни олиб келади?",
    "answer": "тошмали, қайталама тиф",
    "options": [
      "тошмали, қайталама тиф",
      "ичак инфексияси",
      "қоқшол",
      "аллергиик касалликлар"
    ]
  },
  {
    "question": "Тиббий чиқиндиларни йўқотиш нима дейилади?",
    "answer": "Утилизатсия",
    "options": [
      "Утилизатсия",
      "Дезинфексия",
      "Стерилизатсия",
      "Дератизатсия"
    ]
  },
  {
    "question": "Профилактик дезинфексия нима?",
    "answer": "хали касаллик келиб чиқмаган жойда олиб бориладиган дезинфексия",
    "options": [
      "хали касаллик келиб чиқмаган жойда олиб бориладиган дезинфексия",
      "касаллик ўчоғида олиб бориладиган дезинфексияга айтилади",
      "бемор ётган хонани ювиб тозалаш",
      "асбобларни юқумсизлантириш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳароратнинг баландлигига қараб турлари?",
    "answer": "Субнормал, нормал, субфебрил",
    "options": [
      "Субнормал, нормал, субфебрил",
      "Ўртача, юқори, ўта юқори",
      "Тез ўтиб кетадиган, ўткир, ўртача ўткир, чўзиладиган",
      "Доимий, норасо, гектик"
    ]
  },
  {
    "question": "Критик иситма нима?",
    "answer": "Тана ҳарорати 40℃ дан ошиши",
    "options": [
      "Тана ҳарорати 40℃ дан ошиши",
      "Тана ҳароратини тушиб кетиши",
      "Тана ҳароратининг 36,6℃ дан кўтарилиши",
      "Тана ҳароратининг ўзгаришсиз қолиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Иситманинг узоқ давом этишига кўра турлари?",
    "answer": "Тез ўтиб кетадиган, ўткир, ўртача ўткир, чўзиладиган",
    "options": [
      "Тез ўтиб кетадиган, ўткир, ўртача ўткир, чўзиладиган",
      "Доимий, норасо, гектик",
      "Ўртача, юқори, ўта юқори",
      "Субнормал, нормал, субфебриле"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳароратнинг ўзгаришига қараб истиманинг турлари?",
    "answer": "Доимий, норасо, гектик",
    "options": [
      "Доимий, норасо, гектик",
      "Ўртача, юқори, ўта юқори",
      "Субнормал, нормал, субфебрил",
      "Тез ўтиб кетадиган, ўткир, ўртача ўткир, чўзиладиган"
    ]
  },
  {
    "question": "Тез ўтиб кетадига иситма қанча давом этади?",
    "answer": "Бир неча саотдан 1-2 кунгача",
    "options": [
      "Бир неча саотдан 1-2 кунгача",
      "Бир неча дақиқадан 1-2 соатгача",
      "3-5 кунгача",
      "20-30 дақиқа"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўткир иситма қанча вақтгача давом этади?",
    "answer": "15 кунгача",
    "options": [
      "15 кунгача",
      "2 кунгача",
      "45 кунгача",
      "1 ойгача"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикнинг нисбий зичлиги нормада:",
    "answer": "1014-1025",
    "options": [
      "1014-1025",
      "1010-1030",
      "1110-1104",
      "1010-1015"
    ]
  },
  {
    "question": "Пиелонефрит да инфектсион омил буйракка қайси йўл билан тушмайди?",
    "answer": "Алиментар",
    "options": [
      "Алиментар",
      "Гематоген",
      "Лимфоген",
      "Уроген"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўткир аллергозларга киради:",
    "answer": "Артюс феномени",
    "options": [
      "Артюс феномени",
      "Нейродермит",
      "Екзема",
      "Ревматоид артрит"
    ]
  },
  {
    "question": "Экзоаллергенларга киради:",
    "answer": "Барча жавоблар тўғри",
    "options": [
      "Барча жавоблар тўғри",
      "Вируслар",
      "Озиқ-овқат маҳсулотлари",
      "Ўсимликлар чанги"
    ]
  },
  {
    "question": "Анафилактик шок сабаблари бўла олмайди:",
    "answer": "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
    "options": [
      "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
      "Ари заҳари",
      "Антибиотиклар",
      "Илон чақиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Субектив текширув усули бу …",
    "answer": "Беморни сўраб суриштириш;",
    "options": [
      "Аускултатсия;",
      "Беморни сўраб суриштириш;",
      "Кўздан кечириш;",
      "Палпатсия."
    ]
  },
  {
    "question": "Гипертония касаллиги асорати :",
    "answer": "Инсулт, миокард инфаркти;",
    "options": [
      "Инсулт, миокард инфаркти;",
      "Ҳушдан кетиш, коллапс;",
      "Ревматизм, юрак нуқсони;",
      "Зотилжам плеврит."
    ]
  },
  {
    "question": "Қаттиқ, таранг пулс аниқланади:",
    "answer": "Гипертоник кризда",
    "options": [
      "Гипертоник кризда",
      "Ҳушдан кетганда ;",
      "Коллапсда ;",
      "Кардиоген шокда."
    ]
  },
  {
    "question": "Ётоқ яраларини баҳолаш шкакашини кўрсатинг",
    "answer": "Брейден ва Нортон шкаласи;",
    "options": [
      "Гласко шкаласи;",
      "Брейден ва Нортон шкаласи;",
      "Рива-Роччи шкаласи;",
      "Апгар шкаласи."
    ]
  },

  {
    "question": "Тўлқинсимон истма бу…..?",
    "answer": "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
    "options": [
      "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
      "Бир кеча кундузда 4-5 ⁰C ўзгариб туриши билан фарқланадиган истма",
      "Ерталабки истманинг кечқурунги истмадан юқори бўлиши",
      "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C"
    ]
  },

  {
    "question": "Аҳоли саломатлигига қандай омиллар таъсир этади?",
    "answer": "Биологик, ижтимоий-иқтисодий, иқлим-географик, экологик",
    "options": [
      "Биологик, ижтимоий-иқтисодий, иқлим-географик, экологик",
      "Ички омиллар",
      "Аҳоли сони",
      "Касалланиш даражаси, туғилиш даражаси"
    ]
  },
  {
    "question": "Соглом турмуш тарзига киради:",
    "answer": "Соғлом овқат, позитив кайфият, фаол ҳаракат",
    "options": [
      "Соғлом овқат, позитив кайфият, фаол ҳаракат",
      "Ташқи муҳит омиллари",
      "Яшаш жойи",
      "Организмнинг саломатлиги"
    ]
  },
  {
    "question": "Саломатлик деганда нимани тушунасиз?",
    "answer": "Жисмоний тетиклик, руҳий кайфият, ижтимоий таъмин",
    "options": [
      "Жисмоний тетиклик, руҳий кайфият, ижтимоий таъмин",
      "Яҳши яшаш",
      "Иқтисодий ҳолат",
      "Касал бўлмаслик"
    ]
  },
  {
    "question": "Пулс дефитсити нима?",
    "answer": "Ритмик бузилган  пулс",
    "options": [
      "Бу систолик ва диастолик босим орасидаги фарқ",
      "Бу кучсиз пулс",
      "Нимжон пулс",
      "Ритмик бузилган  пулс"
    ]
  },
  {
    "question": "Томир палпатиясида ўрганиладиган пулс ҳусусиятларини айтинг:",
    "answer": "Ритм, частота, тўлиқлиги, шакли, таранлиги",
    "options": [
      "Ритм, частота, тўлиқлиги, шакли, таранлиги",
      "Тезлиги, баландлиги, ритми, қаттиқлиги, частота",
      "Ритм,частота, амплитуда,",
      "Тезлик, баландлик"
    ]
  },

  {
    "question": "Иситманинг 38℃ гача кўтарилиши қандай аталади?",
    "answer": "Субфебрил иситма",
    "options": [
      "Субфебрил иситма",
      "Тўлкинсимон иситма",
      "Чўзилган иситма",
      "Доимий иситма"
    ]
  },
  {
    "question": "Иситманинг кўринишига қараб иситма турларини айтинг",
    "answer": "Субфебрил 37-38 градус, фебрил 38-39 градус, перетик 39-41 градус",
    "options": [
      "Субфебрил 37-38 градус, фебрил 38-39 градус, перетик 39-41 градус",
      "Субфебрил 36-37 градус, гипотермия 35-36 градус",
      "Юқори иситма 40-42 градус, паст иситма 35-36 градус",
      "Ташқи иситма ва ички иситма"
    ]
  },
  {
    "question": "Рационал овқатланиш нима?",
    "answer": "Миқдор ва сифат жиҳатдан тўла қийматли овқатланиш, соғлом одамларнинг тўғри овқатланиш тартиби",
    "options": [
      "Миқдор ва сифат жиҳатдан тўла қийматли овқатланиш, соғлом одамларнинг тўғри овқатланиш тартиби",
      "Фақат калориялар етарли бўлган овқатланиш",
      "Калорияларни камайтиришга қаратилган диета",
      "Фақат рағбатлантирувчи озиқ-овқатлар истеъмоли"
    ]
  },
  {
    "question": "Ремиттирловчи иситма бу…..?",
    "answer": "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб, меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C ўзгариб турадиган иситма",
    "options": [
      "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб, меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C ўзгариб турадиган иситма",
      "Тана ҳарорати бир кеча-кундузда тез ўзгариб турадиган иситма",
      "Тана ҳарорати доимий юқори бўлган иситма",
      "Тана ҳарорати паст бўлган ҳолат"
    ]
  },
  {
    "question": "Гектик иситма бу…..?",
    "answer": "Бир кеча кундузда 4-5⁰C ўзгариб турадиган ва ҳароратнинг меъёр ёки паст даражасига тушиб қолиши билан кечадиган иситма",
    "options": [
      "Бир кеча кундузда 4-5⁰C ўзгариб турадиган ва ҳароратнинг меъёр ёки паст даражасига тушиб қолиши билан кечадиган иситма",
      "Тана ҳарорати доимий юқори бўлган иситма",
      "Тана ҳарорати паст бўлган ҳолат",
      "Тана ҳарорати пасайиб кетувчи ҳолат"
    ]
  },
  {
    "question": "Қайталанма иситма бу…..?",
    "answer": "Бир неча кун давом этадиган баланд иситма даврларининг иситмасиз даврлари билан алмашиб турадиган иситма",
    "options": [
      "Бир неча кун давом этадиган баланд иситма даврларининг иситмасиз даврлари билан алмашиб турадиган иситма",
      "Тана ҳарорати доимий паст бўлган ҳолат",
      "Тана ҳарорати бир кеча кундузда тез ўзгариб турадиган иситма",
      "Тана ҳарорати бир хил даражада ушланадиган иситма"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳароратнинг ўзгаришига қараб иситманинг қуйидаги турлари фарқланади:",
    "answer": "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма, алмашиб турадиган иситма",
    "options": [
      "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма, алмашиб турадиган иситма",
      "Фақат доимий юқори иситма",
      "Фақат паст иситма",
      "Гипотермия ва гипертермия"
    ]
  },
  {
    "question": "Пулс ритмининг бузилиши қандай аталади?",
    "answer": "Аритмия",
    "options": [
      "Аритмия",
      "Тахисфигмия",
      "Брадикардия",
      "Тахикардия"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳароратнинг тушишининг қандай турларини биласиз?",
    "answer": "Критик, литик",
    "options": [
      "Критик, литик",
      "Фебрил, субфебрил",
      "Нормал, суб нармал",
      "Пиретик, гиреппиретик."
    ]
  },

  {
    "question": "Нафас олишнинг пасайиши",
    "answer": "Брадипное",
    "options": [
      "Брадипное",
      "Тахипное",
      "Дисипное",
      "Апное"
    ]
  },
  {
    "question": "Нафас олишнинг бузилиши",
    "answer": "Диспное",
    "options": [
      "Диспное",
      "Брадипное",
      "Апное",
      "Тахипное"
    ]
  },
  {
    "question": "Нафас олишнинг йўқолиши",
    "answer": "Апное",
    "options": [
      "Апное",
      "Брадипное",
      "Тахипное",
      "Диспное"
    ]
  },
  {
    "question": "Терморегулатсия нима?",
    "answer": "Ҳароратни бошқариш",
    "options": [
      "Ҳароратни бошқариш",
      "Ҳароратни кўтарилиши",
      "Ҳароратни тушиши",
      "Нормал температура"
    ]
  },
  {
    "question": "Терморегулятсия маркази?",
    "answer": "Миянинг гипоталамус қисми",
    "options": [
      "Миянинг гипоталамус қисми",
      "Миянинг тепа ва чакка қисми",
      "Миянинг энса қисми",
      "Миянинг чакка қисми"
    ]
  },
  {
    "question": "Юрак нормал ритмининг бузилиши?",
    "answer": "Аритмия",
    "options": [
      "Аритмия",
      "Дисфония",
      "Атония",
      "Гипотония"
    ]
  },
  {
    "question": "Жигар санчиғида қўлланилмайди:",
    "answer": "Иссиқ муолажалар бажариш",
    "options": [
      "Иссиқ муолажалар бажариш",
      "Эуфиллин.",
      "Но-шпа.",
      "Баралгин."
    ]
  },
  {
    "question": "Ўт қопининг яллиғланиши нима дейилади?",
    "answer": "Холесистит",
    "options": [
      "Холесистит",
      "Аппендистит.",
      "Перитонит.",
      "Систит."
    ]
  },
  {
    "question": "Цистит – бу...?",
    "answer": "Сийдик қопининг яллиғланиши",
    "options": [
      "Сийдик қопининг яллиғланиши",
      "Ўтқопининг яллиғланиши.",
      "Қорин парда яллиғланиши.",
      "Ичакларнинг тешилиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Диурез нима?",
    "answer": "Сийдик хосил бўлиши ва ажралиш жараёни",
    "options": [
      "Сийдик хосил бўлиши ва ажралиш жараёни",
      "Бир суткада ажралган сийдик миқдори.",
      "Суткалик сийдик миқдорини кўпайиши.",
      "Суткалик сийдик миқдорини камайиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Ичакдан қон кетишига хос белги:",
    "answer": "Қорамойсимон",
    "options": [
      "Қорамойсимон",
      "Дефекастия актининг бузилиши",
      "Тез-тез ич кетиши",
      "Нажасни оқариб кетиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Булимия нима?",
    "answer": "Иштаҳанинг ошиши",
    "options": [
      "Иштаҳанинг ошиши",
      "Иштаҳанинг йўқ олиши",
      "Таъм билишнинг бузилиши",
      "Кўнгил айниб қайт қилиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Озиқли хуқнани қилишга кўрсатмалар. Нотўғри жавобни чиқаринг:",
    "answer": "Жигар циррози",
    "options": [
      "Жигар циррози",
      "Ҳалқум ўсма касалликлари.",
      "Қизилўнгач ўсма касалликлари",
      "Қизилўнгач торайиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Анорексия сабаблари :",
    "answer": "Хазм қилиш аъзолари касалликлари, дориларнинг ножўя таъсири",
    "options": [
      "Хазм қилиш аъзолари касалликлари, дориларнинг ножўя таъсири",
      "Моддалар алмашинуви бузилиши.",
      "Тана ҳароратининг кўтарилиши, психологик омиллар.",
      "Меъда ширасининг кислоталилик даражаси ошиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Аспирастия сабаблари:",
    "answer": "Қусуқ моддаларнинг нафас йўлларига ўтиб кетиши",
    "options": [
      "Қусуқ моддаларнинг нафас йўлларига ўтиб кетиши",
      "Артериал босимнинг кўтарилиши.",
      "Қон аралаш қайт қилиш.",
      "Қон аралашич ич келиши."
    ]
  },

  {
    "question": "Меъдани ювиш мумкин эмас:",
    "answer": "Меъда ярасидан қон кетганда",
    "options": [
      "Меъда ярасидан қон кетганда",
      "Овқатдан заҳарланганда.",
      "Дори билан заҳарланганда.",
      "Наркотик моддалари билан заҳарланганда."
    ]
  },
  {
    "question": "Меъда ва 12-бармоқли ичак яра касаллигининг асорати:",
    "answer": "Қон кетиш",
    "options": [
      "Қон кетиш",
      "Перитонит.",
      "Ичак тутилиши.",
      "Жигар циррози."
    ]
  },
  {
    "question": "Аппендистит қайси аъзонинг яллиғланиши?",
    "answer": "Чувалчангсимон ўсимта",
    "options": [
      "Чувалчангсимон ўсимта",
      "Тўғри ичак.",
      "Йўғон ичак",
      "Ингичка ичак."
    ]
  },
  {
    "question": "Метеоризм нима?",
    "answer": "Ичакларда газларнинг ортиқча тўпланиши натижасида қориннинг дам бўлиши",
    "options": [
      "Ичакларда газларнинг ортиқча тўпланиши натижасида қориннинг дам бўлиши",
      "Ичакларнинг мотор ва секретор функстияларининг бузилиши.",
      "Турли касалликларда ичак фаолиеатининг бузилиши.",
      "Ичакларнинг яллиғланиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Сифонли хуқнани бажаришга кўрсатмалар :",
    "answer": "Тозаловчи хуқна ёрдам бермаганда, заҳарланишда",
    "options": [
      "Тозаловчи хуқна ёрдам бермаганда, заҳарланишда",
      "Тўғри ичак тушиши.",
      "Йўғон ичак яллиғланиши.",
      "Меъда-ичакдан қон кетиш."
    ]
  },
  {
    "question": "Дорили хуқна қўйишдан 20-30 минут олдин беморга......................... қилинади:",
    "answer": "Тозаловчи хуқна",
    "options": [
      "Тозаловчи хуқна",
      "Газ чиқарувчи найча",
      "Сифонли хуқна",
      "Гипертоник хуқна"
    ]
  },
  {
    "question": "Қусуқ массаларидан аспиратсия бўлишининг энг ишончли профилактикаси:",
    "answer": "Бошини бир томонга ўгириш.",
    "options": [
      "Беморни ёнбошлатиб ётқизиб қўйиш",
      "Бошини бир томонга ўгириш.",
      "Беморни бош қисмини баланд қилиб қўйиш.",
      "Беморни ўзи ҳоҳлагандай ётқизиб қўйиш."
    ]
  },
  {
    "question": "Ректал овқатлантиришдан олдин:",
    "answer": "Тозаловчи ҳуқна қилиш лозим",
    "options": [
      "Тозаловчи ҳуқна қилиш лозим",
      "Пулсни ўлчаш керак.",
      "Артериал босимни ўлчаш керак.",
      "Бемор тагини ювиш керак"
    ]
  },
  {
    "question": "Колит- бу….?",
    "answer": "Йўғон ичакнинг яллиғланиши",
    "options": [
      "Йўғон ичакнинг яллиғланиши",
      "Ингичка ичакнинг яллиғланиши",
      "Ошқозоннинг яллиғланиши",
      "Ўн икки бармоқ ичакнинг яллиғланиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Энтерит бу…..?",
    "answer": "Ингичка ичакнинг яллиғланиши",
    "options": [
      "Ингичка ичакнинг яллиғланиши",
      "Йўғон ичакнинг яллиғланиши",
      "Ўн икки бармоқ ичакнинг яллиғланиши",
      "Ошқозоннинг яллиғланиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Ишурия бу…..?",
    "answer": "Сийдик тутилиши",
    "options": [
      "Сийдик тутилиши",
      "Сийдикда қон бўлиши",
      "Тунги сийдикни ошиши",
      "Сийдикда оқсил бўлиши"
    ]
  },
  {
    "question": "“Кофе қуйқаси” рангидаги қусишда беморга шошилинч ёрдам бериш.",
    "answer": "Горизонтал ҳолатда, тинчлик, эпигастрал соҳасига музли ҳалтача қўйиш",
    "options": [
      "Горизонтал ҳолатда, тинчлик, эпигастрал соҳасига музли ҳалтача қўйиш",
      "Қорин соҳасига иситгич қўйиш",
      "Иссиқ чой ва овқат бериш",
      "Дарҳол меъдани ювиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Қусуқ массасининг нафас йўлларига тиқилиши қандай аталади?",
    "answer": "Асфексия",
    "options": [
      "Аспиратсия",
      "Обструсия",
      "Асфексия",
      "Интоксикатсия"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдик қопини катетрлаш нима мақсадда ўтказилади?",
    "answer": "Сийдик чиқариш, қовуқни ювиш ва дори юбариш",
    "options": [
      "Сийдик чиқариш, қовуқни ювиш ва дори юбариш",
      "Текашириш, боҳолаш",
      "Сийдик тутилиши, сийдик йўлини тўсилиши",
      "Сийдик йўлларидан қон кетиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Оператсиядан олдин қандай ҳуқна қўлланилади?",
    "answer": "Тозаловчи",
    "options": [
      "Тозаловчи",
      "Сифонли",
      "Мойли",
      "Эмулсион"
    ]
  },
  {
    "question": "Тўғри ичак яллиғланишида нима қилиб бўлмайди?",
    "answer": "Ҳуқна",
    "options": [
      "Ҳуқна",
      "Инъексия",
      "Рентген",
      "Қоринни пайпаслаб"
    ]
  },
  {
    "question": "Меъда ва ичакда қон кетиши пайтида қандай ҳуқна қилинади?",
    "answer": "Ҳуқна қилинмайди",
    "options": [
      "Ҳуқна қилинмайди",
      "Сифонли ҳуқна",
      "Томчили ҳуқна қилиш керак",
      "Тозаловчи ҳуқна"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдик қопини катетерлашда учрамайдиган асорат",
    "answer": "Глюкозурия",
    "options": [
      "Глюкозурия",
      "Уретрал истма",
      "Сийдик қопига инфексия тушиши",
      "Сийдик чиқариш канали перфоратсияси"
    ]
  },
  {
    "question": "Йўғон ичакда озиқ моддаси қанча вақт муобайнида сўрилади?",
    "answer": "17-24 соат",
    "options": [
      "17-24 соат",
      "5-17 соат",
      "27-29 соат",
      "11-12 соат"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдик қопини катетерлашда энг кўп учрайдиган асорат?",
    "answer": "Инфексия тушиши",
    "options": [
      "Сийдик тутолмаслик",
      "Инфексия тушиши",
      "Вагинит",
      "Уретрани перфоратсияси"
    ]
  },
  {
    "question": "Меъдадан қон кетганда аҳлатни ранги қанақа бўлади?",
    "answer": "Қорамтир",
    "options": [
      "Қорамтир",
      "Қизил",
      "Рангсиз",
      "Оч сариқ"
    ]
  },
  {
    "question": "Иситгичга неча градусли сув солинади?",
    "answer": "700С",
    "options": [
      "700С",
      "1000С",
      "900С",
      "500С"
    ]
  },
  {
    "question": "Объектив текшириш усулига кирмайди:",
    "answer": "Беморларни сўраб суриштириш",
    "options": [
      "Беморларни сўраб суриштириш",
      "Палпатсия ;",
      "Перкуссия;",
      "Аускултатсия."
    ]
  },
  {
    "question": "Аускултатсия текшириш усулини яратган олим:",
    "answer": "Лаеннек",
    "options": [
      "Лаеннек",
      "Эсмарх;",
      "Куссмаул;",
      "Ауебрергер."
    ]
  },
  {
    "question": "Нафас олиш аъзолари касалликларининг умумий белгилари:",
    "answer": "Йўтал, балғам ташлаш, қон туфлаш, хансираш, кўкрак қафасида оғриқ, иситма",
    "options": [
      "Йўтал, балғам ташлаш, қон туфлаш, хансираш, кўкрак қафасида оғриқ, иситма",
      "Кўкрак қафасида оғриқ, қон туфлаш, иситма;",
      "Иситма, ютинишнинг қийинлашуви, қон туфлаш;",
      "Хансираш, оёқарда шиш, кўкрак қафасида ва йирик бўғимларда оғриқ."
    ]
  },
  {
    "question": "Симптомлар йиғиндиси:",
    "answer": "Синдром",
    "options": [
      "Синдром",
      "Этиология;",
      "Диагноз;",
      "Патогенез."
    ]
  },
  {
    "question": "Бемор аҳволини баҳолашда ҳамшира қандай текширувдан фойдаланади?",
    "answer": "Субъектив, объектив",
    "options": [
      "Эндоскопик",
      "Субъектив, объектив",
      "Лаборатор",
      "Рентгенологик"
    ]
  },
  {
    "question": "Иситувчи компресс қаватлари кетма-кетлигини кўрсатинг:",
    "answer": "Дока, пахта, мумқоғоз",
    "options": [
      "Дока, пахта, мумқоғоз",
      "Пахта, мумқоғоз, дока.",
      "Дока, мумқоғоз, пахта.",
      "Мумқоғоз, дока, пахта."
    ]
  },
  {
    "question": "Иситгичдан нима мақсадда фойдаланилади?",
    "answer": "Танани иситиш, қон айланишини яхшилаш учун",
    "options": [
      "Танани иситиш, қон айланишини яхшилаш учун",
      "Қорин бўшлиғида ўткир яллиғланиш жараёнида.",
      "Қонни тўхтатиш учун.",
      "Қонни тўхтатиш, иситиш учун."
    ]
  },
  {
    "question": "Ханталмани қўллашга кўрсатмалар:",
    "answer": "Ўпка ва бронхлар яллиғланиши",
    "options": [
      "Ўпка ва бронхлар яллиғланиши",
      "Тери касалликлари.",
      "Ўпка сили.",
      "Гипертермия."
    ]
  },
  {
    "question": "Иситувчи компресс учун неча қаватли салфеткадан фойдаланиш керак:",
    "answer": "6-8 қаватли",
    "options": [
      "6-8 қаватли",
      "2-4 қаватли",
      "4-6 қаватли",
      "8-10 қаватли"
    ]
  },
  {
    "question": "Ханталлар қандай ресепторларни таъсирланишига асосланган:",
    "answer": "Хеморестепторлар",
    "options": [
      "Хеморестепторлар",
      "Барорестепторлар",
      "Механорестепторлар",
      "Терморестепторлар"
    ]
  },
  {
    "question": "Физиотерапевтик даво қандай даво ҳисобланади?",
    "answer": "Яллиғланишга қарши",
    "options": [
      "Чалгитувчи",
      "Яллиғланишга қарши",
      "О`рин босувчи",
      "Химиотерапия"
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳантал қўйишга кўрсатмалар:",
    "answer": "Оғриқ , яллиғланиш касалликларида, томирлар спазмида",
    "options": [
      "Оғриқ , яллиғланиш касалликларида, томирлар спазмида",
      "ўпка раки, ўпка сили , оғриқда",
      "Оғриқ , ўпка яллиғланишида, тери касалликларида",
      "Оғриқ , ўпка яллиғланишида , ўпка сили"
    ]
  },
  {
    "question": "Музли халтачани қўйишга кўрсатмалар:",
    "answer": "Ўпка, меъда ва бачадондан қон кетганда",
    "options": [
      "Ўпка, меъда ва бачадондан қон кетганда",
      "Тери касалликлари, ўткир бронхит, бачадондан қон кетганда",
      "Гипотонияда , инсултда , миокард инфарктида",
      "Ўсмалар , буйрак санчиғида"
    ]
  },
  {
    "question": "Гидротерапия нима?",
    "answer": "Сув билан даволаш",
    "options": [
      "Сув билан даволаш",
      "Қум билан даволаш",
      "Балчиқ билан даволаш",
      "Ўтлар билан даволаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Чўзилган истма қанча вақт давом этади?",
    "answer": "45 кун ва ундан кўп",
    "options": [
      "45 кун ва ундан кўп",
      "45 кун ва ундан кам",
      "10 кунгача",
      "1-2 соат"
    ]
  },
  {
    "question": "Пулс турткилари бир хил вақт ичида бирин – кетин келса қандай пулс бўлади?",
    "answer": "Ритмик",
    "options": [
      "Ритмик",
      "Аритмик",
      "Систолик",
      "Диастолиc"
    ]
  },
  {
    "question": "Холеграфия учун қандай cонтраст модда ишлатилади?",
    "answer": "Билигност",
    "options": [
      "Билигност",
      "Уротраст",
      "Серогозин",
      "Билитраст"
    ]
  },
  {
    "question": "Симптомлар йиғиндиси:",
    "answer": "Синдром.",
    "options": [
      "Синдром.",
      "Етиология.",
      "Диагноз.",
      "Патогенез."
    ]
  },
  {
    "question": "Крупоз зотилжамда балғам:",
    "answer": "Зангсимон.",
    "options": [
      "Зангсимон.",
      "Шишасимон.",
      "Кўпикли.",
      "Қон аралаш"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўпка абстсессини даволашда самарали усул:",
    "answer": "Антибиотикни бронҳоскоп ёрдамида бронхларга юбориш.",
    "options": [
      "Антибиотикни бронҳоскоп ёрдамида бронхларга юбориш.",
      "Антибиотикни мускул орасига юбориш.",
      "Антибиотикни оғиз орқали қабул қилиш.",
      "Антибиотикни вена ичига юбориш."
    ]
  },
  {
    "question": "Бронхиал астма хуружида ишлатилмайди:",
    "answer": "Антибиотиклар.",
    "options": [
      "Антибиотиклар.",
      "Антигистаминлар.",
      "Бронхолитиклар.",
      "Спазмолитиклар."
    ]
  },
  {
    "question": "Ўпка ганренаси қўзғатувчиси:",
    "answer": "Анаероб микрофлора.",
    "options": [
      "Анаероб микрофлора.",
      "Вируслар.",
      "Турли ҳил бактериялар.",
      "Стафилококкалр."
    ]
  },
  {
    "question": "Бочкасимон кўкрак қафаси кузатилади:",
    "answer": "Бронхиал астмада.",
    "options": [
      "Бронхиал астмада.",
      "Ўпка абстсессида.",
      "Бронҳоектатик касалликда",
      "Ўпка ганренасида."
    ]
  },
  {
    "question": "Плевра пунктсиясида фойдаланилади:",
    "answer": "Потен аппарати.",
    "options": [
      "Потен аппарати.",
      "Дарсенвал аппаратидан.",
      "Бронҳофиброскопия.",
      "Фиброгастроскопдан."
    ]
  },
  {
    "question": "Плевра ишқаланиш товуши кузатилади:",
    "answer": "Қуруқ плевритда.",
    "options": [
      "Қуруқ плевритда.",
      "Экссудатив плевритда.",
      "Крупоз пневмонияда.",
      "Ўпка эмфиземасида."
    ]
  },
  {
    "question": "Бронхиал астмада балғам:",
    "answer": "Шишасимон, оз миқдорда.",
    "options": [
      "Шишасимон, оз миқдорда.",
      "Йирингли.",
      "Шилимшиқ – йирингли.",
      "Шоколад тусида ва кўланса ҳидли."
    ]
  },
  {
    "question": "Ўпка раки этиологияси. Ортиғини чиқаринг:",
    "answer": "Организмнинг ҳимоя кучларини сусайиши.",
    "options": [
      "Ўпка сурункали касалликлари.",
      "Чанг ва кимёвий бирикмаларни нафас йўлларига таесири.",
      "Зарарли одатлар – чекиш.",
      "Организмнинг ҳимоя кучларини сусайиши."
    ]
  },
  {
    "question": "БССТ томонидан тавсия қилинган артериал босим:",
    "answer": "Систолик 110 – 140 мм. с/у, диастолик 60 – 90 мм. с/у.",
    "options": [
      "Систолик 110 – 140 мм. с/у, диастолик 60 – 90 мм. с/у.",
      "Систолик 100 – 120 мм. с/у. диастолик 80– 100 мм. с/у.",
      "Систолик 110 – 160 мм. с/у, диастолик 60 – 90 мм. с/у.",
      "Систолик 120 – 140 мм. с/у. диастолик 70 – 90 мм. с/у."
    ]
  },
  {
    "question": "Гипертоник кризда шошилинч ёрдам:",
    "answer": "Гипотензивлар.",
    "options": [
      "Гипотензивлар.",
      "Нитратлар.",
      "Антибиотиклар,",
      "Антигистаминлар."
    ]
  },
  {
    "question": "Юракнинг ишемик касалликларига кирмайди:",
    "answer": "Атеросклеротик кардиосклероз.",
    "options": [
      "Стенокардия.",
      "Миокардит.",
      "Миокард инфаркти.",
      "Атеросклеротик кардиосклероз."
    ]
  },
  {
    "question": "Миокард инфаркти ҳуружида ёрдам бермайди:",
    "answer": "Атропин сулфат.",
    "options": [
      "Атропин сулфат.",
      "Промедол.",
      "Баралгин.",
      "Морфин."
    ]
  },
  {
    "question": "Миокард инфаркти ўткир даврида бемор ётоқ режимга:",
    "answer": "Қатий риоя қилиши шарт.",
    "options": [
      "Қатий риоя қилиши шарт.",
      "Ётоқ режим шарт эмас.",
      "Жисмоний зўриқиш чекланмаган.",
      "Ўзини яҳши ҳис қилса, ётоқ режими шарт эмас."
    ]
  },
  {
    "question": "Ҳушдан кетиш сабабларига кирмайди:",
    "answer": "Шамоллатилмаган ҳонадаларда нерв системаси кучсиз шаҳсларни узоқ вақт",
    "options": [
      "Кўп суюқлик йўқотиш.",
      "Эмотсионал ва руҳий зўриқиш.",
      "Жазирамада узоқ вақт бўлиш.",
      "Шамоллатилмаган ҳонадаларда нерв системаси кучсиз шаҳсларни узоқ вақт"
    ]
  },
  {
    "question": "Ўн икки бармоқ яра касаллигида оғриқ кузатилади:",
    "answer": "Овқатлангандан 1 соат ўтгач.",
    "options": [
      "Оч қоринга ва тунги оғриқлар.",
      "Овқатлангандан 30 минут ўтгач.",
      "Овқатлангандан 1 соат ўтгач.",
      "Бемор овқатланишига боғлиқ эмас."
    ]
  },
  {
    "question": "Яра касаллиги қон кетиши билан асоратланганда ич келиши:",
    "answer": "Ич қорамойсимон.",
    "options": [
      "Ич қорамойсимон.",
      "Ўзгаришсиз.",
      "Аҳлат оқарган.",
      "Ич тўҳтовсиз кетади."
    ]
  },
  {
    "question": "Зимнитский синамаси ёрдамида аниқланади?",
    "answer": "Контсентрлаш лаёқати.",
    "options": [
      "Контсентрлаш лаёқати.",
      "Сийдик реактсияси.",
      "Сийдикдаги қанд миқдори.",
      "Оқсил бор-йўқлиги."
    ]
  },
  {
    "question": "Буйрак структур – функтсионал бирлиги:",
    "answer": "Нефрон.",
    "options": [
      "Нефрон.",
      "Капилляр.",
      "Нейрон.",
      "Буйрак пирамида."
    ]
  },
  {
    "question": "Бел соҳасига уриб кўрилганда аниқланади:",
    "answer": "Пастернатский симптоми.",
    "options": [
      "Пастернатский симптоми.",
      "Лассег симптоми.",
      "Петровский симптоми.",
      "Бабинский симптоми."
    ]
  },
  {
    "question": "Буйрак санчиғида яҳши наф беради. Ортиғини чиқаринг:",
    "answer": "Бел соҳасига музли ҳалтача қўйиш.",
    "options": [
      "Бел соҳасига музли ҳалтача қўйиш.",
      "Папаверин гидрохлорид мускул орасига.",
      "Баралгин 5 мл мускул орасига.",
      "Иссиқ ванна."
    ]
  },
  {
    "question": "Буйрак касалликларида шишлар пайдо бўлади:",
    "answer": "Эрталаб юзда.",
    "options": [
      "Эрталаб юзда.",
      "Эрталаб оёқларда.",
      "Кечқурун оёқларда.",
      "Кечқурун юзда."
    ]
  },
  {
    "question": "Пиелонефритда шикастланади:",
    "answer": "Буйрак жомлари.",
    "options": [
      "Буйрак жомлари.",
      "Нефронлар.",
      "Капсула.",
      "Капиллярлар."
    ]
  },
  {
    "question": "Астсит – бу:",
    "answer": "Қорин бўшлиғига суюқлик тўпланиши",
    "options": [
      "Қорин бўшлиғига суюқлик тўпланиши",
      "Плевра бўшлиғига суюқлик тўпланиши.",
      "Қорин бўшлиғида бириктррувчитўқима ривожланиши.",
      "Орқа мия суюқлиги кўпайиб кетиши."
    ]
  },
  {
    "question": "Жигар циррози сабабчиси:",
    "answer": "Вирусли гепатит.",
    "options": [
      "Вирусли гепатит.",
      "Ревматизм.",
      "Меъда яра касаллиги.",
      "Энтеритлар."
    ]
  },
  {
    "question": "Ўт-тош касаллигида қандай сариқлик кузатилади?",
    "answer": "Механик сариқлик",
    "options": [
      "Механик сариқлик",
      "Гемолитик сариқлик.",
      "Паренҳиматоз сариқлик.",
      "Руҳий сариқлик"
    ]
  },
  {
    "question": "Жигар циррозининг клиник формаларига кирмайди:",
    "answer": "Постгеморрагик сирроз.",
    "options": [
      "Постгеморрагик сирроз.",
      "Портал тсирроз.",
      "Постнекротик тсирроз",
      "Биллиар тсирроз."
    ]
  },
  {
    "question": "Бирданига кўп қон йўқотиш сабабли келиб чиқадиган анемия –бу:",
    "answer": "Ўткир постгеморрагик анемия.",
    "options": [
      "Ўткир постгеморрагик анемия.",
      "Сурункали постгеморрагик анемия.",
      "Фолат дефитсит анемияси.",
      "Темир дефитсит анемияси."
    ]
  },
  {
    "question": "Эндемик бўқоқнинг асосий сабабчиси:",
    "answer": "Йод танқислиги.",
    "options": [
      "Йод танқислиги.",
      "Инсулин.",
      "Жароҳатлар.",
      "Инфекциялар."
    ]
  },
  {
    "question": "Диффуз токсик буқоқда кўзнинг чақчайиб туриши – бу:",
    "answer": "Экзофталм.",
    "options": [
      "Экзофталм.",
      "Гительфаг симптоми.",
      "Мебиус белгиси.",
      "Эндофталм."
    ]
  },
  {
    "question": "Қалқонсимон без функцияси камайганлиги – бу:",
    "answer": "Гипотиреоз.",
    "options": [
      "Гипотиреоз.",
      "Гипертиреоз.",
      "Еутиреоз.",
      "Тиреотоксикоз."
    ]
  },
  {
    "question": "Қандли диабетда қандай ўзгаришлар бўлади?",
    "answer": "Қонда қанд миқдори ортиб кетади.",
    "options": [
      "Қонда қанд миқдори ортиб кетади.",
      "Сийдикда қон пайдо бўлади.",
      "Қонда лейкотсит пайдо бўлади.",
      "Қонда билирубин ортиб кетади."
    ]
  },
  {
    "question": "Қонда қанд миқдори камайиб кетганда қандай ёрдам кўрсатилади?",
    "answer": "Ширин чой ичирилади.",
    "options": [
      "Ширин чой ичирилади.",
      "Нон берилади.",
      "Инсулин юборилади.",
      "Қатиқ ичирилади"
    ]
  },
  {
    "question": "Гипергликемик кома белгиси ҳисобланмайди:",
    "answer": "Бемор очлик ҳиссини сезиш",
    "options": [
      "Бемор очлик ҳиссини сезиш",
      "Қаттиқ чанқаш.",
      "Оғзидан атсетон ҳиди келиб туриши",
      "Уйқучанлик."
    ]
  },
  {
    "question": "Қон яратиш аъзоларига киради:",
    "answer": "Талоқ ва жигар",
    "options": [
      "Суяк кўмиги, талоқ, лимфа тугунлари, жигар.",
      "Жигар, ошқозон, юрак.",
      "Талоқ ва жигар",
      "Талоқ , жигар ва юрак."
    ]
  },
  {
    "question": "Анемия турлари. (нотўғрисини кўрсатинг):",
    "answer": "Тромбопластик.",
    "options": [
      "Тромбопластик.",
      "Пернитсиоз.",
      "Постгеморрагик.",
      "Гемолитик."
    ]
  },
  {
    "question": "“Лакланган тил” белгиси қайси анемия учун хос?",
    "answer": "Витамин В12 дефитсит анемия",
    "options": [
      "Гипопластик анемия",
      "Витамин В12 дефитсит анемия",
      "Темир дефитсит анемия",
      "Гемолитик анемия"
    ]
  },
  {
    "question": "Гемолитик анемияни даволаш усули:",
    "answer": "Спленектомия",
    "options": [
      "Спленектомия",
      "Ситостатиклар ёрдамида даволаш",
      "Гормонотерапия",
      "Темир моддасини сақловчи препаратлар буюриш"
    ]
  },
  {
    "question": "Верлгоф касаллигида қоннинг кўриниши:",
    "answer": "Тромботситопения",
    "options": [
      "Тромботситопения",
      "Эритропения",
      "Эритротситоз",
      "Қон ивиш омилларининг танқислиги"
    ]
  },
  {
    "question": "Қанд миқдорини пасайтирувчи перорал воситаларга кирмайди:",
    "answer": "Манинил",
    "options": [
      "Суинсулин",
      "Манинил",
      "Актрапид",
      "Глибенкламид"
    ]
  },
  {
    "question": "Глюкозага толерантлик тести нима мақсадда ўтказилади?",
    "answer": "Яширин диабетни аниқлаш учун",
    "options": [
      "Яширин диабетни аниқлаш учун",
      "Бемор учун зарур бўлган инсулин миқдорини аниқлаш учун",
      "Қандли диабетни компенсатсия босқичларини аниқлаш учун",
      "Кундалик қанд меъёрини аниқлаш учун"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикдаги қанд миқдорини аниқлаш учун қандай йиғилади?",
    "answer": "Эрталаб наҳорга",
    "options": [
      "Бир кеча-кундуз давомида йиғилади",
      "Эрталаб наҳорга",
      "Сийдикнинг ўрта порцияси олинади",
      "10 соат мобайнида ажралган сийдик олинади"
    ]
  },
  {
    "question": "Гипогликемик кома сабаблари",
    "answer": "Инсулин миқдорини кўпайиб кетиши",
    "options": [
      "Инсулин миқдорини кўпайиб кетиши",
      "Инсулин миқдорини камайиб кетиши",
      "Енгил ҳазм бўладиган углеводларга бой маҳсулотлар",
      "Кучли ҳис-ҳаяжон"
    ]
  },
  {
    "question": "Диффуз токсик  бўқоққа ҳос кўз симптоми:",
    "answer": "Греффе симптоми, кўз чақчайиб туриши",
    "options": [
      "Греффе симптоми, кўз чақчайиб туриши",
      "Мюссе симптоми",
      "Пастернатский симптоми",
      "Шеткин-блюмберг симптоми"
    ]
  },
  {
    "question": "Қалқонсимон без касалликларини аниқлашда қўлланиладиган текшириш:",
    "answer": "Сканирлаш, қондаги гормонлар миқдорини текшириш.",
    "options": [
      "Сканирлаш, қондаги гормонлар миқдорини текшириш.",
      "Рентгенография, қоннинг умумий таҳлили",
      "Лапороскопия текшируви",
      "ЭФГДС(эзофагогастроскопия)"
    ]
  },
  {
    "question": "Базедов касаллиги учун ҳос бўлган белгилар йиғиндисини аниқланг:",
    "answer": "Кўз чақчайиши, ич қотиши, асосий алмашинув секинлашади",
    "options": [
      "Қалқонсимон без катталашиши, юрак тез уриб кетиши, тажанглик, озиб кетиш",
      "Кўз чақчайиши, ич қотиши, асосий алмашинув секинлашади",
      "Кўз чақчайиши, бадан териси қуриши, уйқусизлик, полиурия ва полидепсия",
      "Баданда шиш,юзнинг ойсимон бўлиши, теридаги ўзгаришлар"
    ]
  },
  {
    "question": "Сийдикнинг нисбий зичлиги доимо паст бўлиши қандай аталади?",
    "answer": "Гипостенурия",
    "options": [
      "Гипостенурия",
      "Гиперстенурия",
      "Ишурия",
      "Изостенурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Верлгоф касаллигида қондаги ўзгаришлар:",
    "answer": "Тромботситопения",
    "options": [
      "Тромботситопения",
      "Лейкотситоз",
      "Қон ивиши омилларининг танқислиги",
      "Капилляр мустаҳкамлиги издан чиқиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Ревматоид артрит клиник манзараси учун ҳос бўлган белгини топинг:",
    "answer": "Майда бўғимлар зарарланади",
    "options": [
      "Майда бўғимлар зарарланади",
      "Йирик бўғимлар (сон, тўпиқ, тизза, тирсак каби) бўғимлар зарарланади",
      "Бўғимлардаги оғриқлар “учувчи” бўлиши",
      "Зарарланган бўғим соҳасида маҳаллий ҳарорат паст бўлиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Гломерулонефрит учун ҳос бўлган белгини аниқланг:",
    "answer": "Буйраклар жоми зарарланиши",
    "options": [
      "Яллиғланиш жараёни фақат икки томонлама бўлиши",
      "Артериал босим узоқ йиллар нормал кўрсаткичларда бўлиши",
      "Буйраклар жоми зарарланиши",
      "Сийдикда глюкоза пайдо бўлиши"
    ]
  },
  {
    "question": "Буйрак вазифаларига кирмайди:",
    "answer": "Қон ҳужайралари яратилишида иштирок этиш",
    "options": [
      "Қон ивувчанлигини идора этиш",
      "Қон ҳужайралари яратилишида иштирок этиш",
      "Экскретор вазифаси",
      "Қон босимини идора этиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Буйракнинг энг кичик функтсионал бирлиги ҳисобланади:",
    "answer": "Нефрон",
    "options": [
      "Нефрон",
      "Коптокча",
      "Боумен капсуласи",
      "Капиллярлар тугуни"
    ]
  },
  {
    "question": "Гломерулонефрит учун ҳос бўлган сийдик синдромини топинг:",
    "answer": "Протеинурия, гематурия, тсилиндрурия",
    "options": [
      "Протеинурия, гематурия, тсилиндрурия",
      "Пиурия, гематурия, глюкозурия",
      "Протеинурия, лейкотситурия",
      "Лейкотситурия, глюкозурия, тсилиндрурия"
    ]
  },
  {
    "question": "Пиелонефрит патогенезидаги асосий омил:",
    "answer": "Инфекцион ўчоғи",
    "options": [
      "Инфекцион ўчоғи",
      "Аллергик ҳолат",
      "Интоксикатсия",
      "Гиповитаминоз"
    ]
  },
  {
    "question": "Буйрак-тош касаллигининг сабабини топинг:",
    "answer": "Минераллар-тузлар алмашинуви",
    "options": [
      "Минераллар-тузлар алмашинуви",
      "Моддалар алмашинуви издан чиқиши",
      "Оқсиллар мувозанати бузилиши",
      "Узоқ вақт ётоқ режимида бўлиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Мулоқот турлари?",
    "answer": "Вербал ва Новербал",
    "options": [
      "Вербал ва Новербал",
      "Расмий ва норасмий",
      "Ёзма ва оғзаки",
      "Босма ва телевидения"
    ]
  },
  {
    "question": "Мулоқот элементлари?",
    "answer": "Газета, журнал, телевидения",
    "options": [
      "Ахборот, аудитория, канал, ахборотни жўнатувчи",
      "Газета, журнал, телевидения",
      "Ўқитувчи, ўқувчи",
      "Ахборот,газета, ОАВ"
    ]
  },
  {
    "question": "Савол турлари?",
    "answer": "Ёпиқ, очиқ, текширувчи",
    "options": [
      "Ёпиқ, очиқ, текширувчи",
      "Ёзма, оғзаки",
      "Интерю олиш",
      "Суҳбат ўтказиш"
    ]
  },
  {
    "question": "Мулоқот жараёнининг босқичлари неча босқичдан иборат?",
    "answer": "3 босқичдан иборат",
    "options": [
      "3 босқичдан иборат",
      "Билим, кўникма,",
      "Малака",
      "Сўзсиз, мимика, гавда ҳолати"
    ]
  },
  {
    "question": "Новербал мулоқот",
    "answer": "Сўзсиз, мимика, гавда ҳолати",
    "options": [
      "Ёзма мулоқот",
      "Сўзсиз, мимика, гавда ҳолати",
      "Сўз орқали мулоқот",
      "Оғзаки мулоқот"
    ]
  },
  {
  question: "Ўткир аллергозларга киради:",
  answer: "Артюс феномени",
  options: [
    "Артюс феномени",
    "Нейродермит",
    "Екзема",
    "Ревматоид артрит"
  ]
},
{
  question: "Экзоаллергенларга киради:",
  answer: "Барча жавоблар тўғри",
  options: [
    "Барча жавоблар тўғри",
    "Вируслар",
    "Озиқ-овқат маҳсулотлари",
    "Ўсимликлар чанги"
  ]
},
{
  question: "Анафилактик шок сабаблари бўла олмайди:",
  answer: "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
  options: [
    "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
    "Ари заҳари",
    "Антибиотиклар",
    "Илон чақиши"
  ]
},
{
  question: "Субъектив текширув усули бу …",
  answer: "Беморни сўраб суриштириш",
  options: [
    "Аускултатсия",
    "Беморни сўраб суриштириш",
    "Кўздан кечириш",
    "Палпатсия"
  ]
},
{
  question: "Гипертония касаллиги асорати:",
  answer: "Инсулт, миокард инфаркти",
  options: [
    "Инсулт, миокард инфаркти",
    "Ҳушдан кетиш, коллапс",
    "Ревматизм, юрак нуқсони",
    "Зотилжам плеврит"
  ]
},
{
  question: "Қаттиқ, таранг пулс аниқланади:",
  answer: "Гипертоник кризда",
  options: [
    "Гипертоник кризда",
    "Ҳушдан кетганда",
    "Коллапсда",
    "Кардиоген шокда"
  ]
},
{
  question: "Ётоқ яраларини баҳолаш шкаласи қайси?",
  answer: "Брейден ва Нортон шкаласи",
  options: [
    "Гласко шкаласи",
    "Брейден ва Нортон шкаласи",
    "Рива-Роччи шкаласи",
    "Апгар шкаласи"
  ]
},
{
  question: "Ҳароратнинг ўзгаришига қараб истманинг қуйидаги турлари фарқланади:",
  answer: "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма , алмашиб турадиган иситма, тўлқинсимон иситма, тинкани қуритадиган истма, ноодатий иситма",
  options: [
    "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма , алмашиб турадиган иситма, тўлқинсимон иситма, тинкани қуритадиган истма, ноодатий иситма",
    "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма, тинкани қуритадиган иситма, гиперперетик",
    "Ремиттирловчи иситма",
    "Доимий юқори иситма, ремиттирловчи иситма, фебрил , субфебрил, перетик"
  ]
},
{
  question: "Тўлқинсимон истма бу…..?",
  answer: "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
  options: [
    "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
    "Бир кеча кундузда 4-5 ⁰C ўзгариб туриши билан фарқланадиган истма",
    "Ерталабки истманинг кечқурунги истмадан юқори бўлиши",
    "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C атрофида тебранади"
  ]
},
{
  question: "Ремиттирловчи истма бу…..?",
  answer: "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C атрофида тебранади",
  options: [
    "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C атрофида тебранади",
    "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
    "Ерталабки истманинг кечқурунги истмадан юқори бўлиши",
    "Бир кеча кундузда 4-5 ⁰C ўзгариб туриши билан фарқланадиган истма"
  ]
},
{
  question: "Гектик иситма бу…..?",
  answer: "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади",
  options: [
    "Бир кеча кундузда 4-5 ⁰C ўзгариб туриши ва ҳароратнинг меъёр ёки субмеъёр рақамларга тушиб кетиши билан таърифланади",
    "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C атрофида тебранади",
    "Эрталабки истманинг кечқурунги истмадан юқори бўлиши",
    "Доимий кўтарилиш даврлари субфебрил ёки меъёрий пасайиш билан ҳарактерланади"
  ]
},
{
  question: "Қайталанма иситма бу…..?",
  answer: "Бир неча кун давом этадиган баланд иситма даврларининг иситмасиз даврлари билан қонунний алмашиб туришидир",
  options: [
    "Бир неча кун давом этадиган баланд иситма даврларининг иситмасиз даврлари билан қонунний алмашиб туришидир",
    "Бир кеча кундузда 4-5 ⁰C ўзгариб туриши ва ҳароратнинг меъёр ёки субмеъёр рақамларга тушиб кетиши билан таърифланади",
    "Тана ҳарорати юқори даражага кўтарилиб , меъёр даражасигача пасаймай 1-1,5⁰C атрофида тебранади",
    "Эрталабки истманинг кечқурунги истмадан юқори бўлиши"
  ]
},
{
  question: "Сийдикнинг нисбий зичлиги нормада:",
  answer: "1014-1025",
  options: [
    "1014-1025",
    "1010-1030",
    "1110-1104",
    "1010-1015"
  ]
},
{
  question: "Пиелонефритда инфектсион омил буйракка қайси йўл билан тушмайди?",
  answer: "Алиментар",
  options: [
    "Алиментар",
    "Гематоген",
    "Лимфоген",
    "Уроген"
  ]
},
{
  question: "Ўткир аллергозларга киради:",
  answer: "Артюс феномени",
  options: [
    "Артюс феномени",
    "Нейродермит",
    "Екзема",
    "Ревматоид артрит"
  ]
},
{
  question: "Экзоаллергенларга киради:",
  answer: "Барча жавоблар тўғри",
  options: [
    "Барча жавоблар тўғри",
    "Вируслар",
    "Озиқ-овқат маҳсулотлари",
    "Ўсимликлар чанги"
  ]
},
{
  question: "Анафилактик шок сабаблари бўла олмайди:",
  answer: "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
  options: [
    "Спиртли ичимликлар истеъмол қилиш",
    "Ари заҳари",
    "Антибиотиклар",
    "Илон чақиши"
  ]
},
{
  question: "Субъектив текширув усули бу …",
  answer: "Беморни сўраб суриштириш",
  options: [
    "Аускултатсия",
    "Беморни сўраб суриштириш",
    "Кўздан кечириш",
    "Палпатсия"
  ]
},
{
  question: "Гипертония касаллиги асорати:",
  answer: "Инсулт, миокард инфаркти",
  options: [
    "Инсулт, миокард инфаркти",
    "Ҳушдан кетиш, коллапс",
    "Ревматизм, юрак нуқсони",
    "Зотилжам плеврит"
  ]
}


]